<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>politics on Daniel&#39;s Blog</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/tags/politics/</link>
        <description>Recent content in politics on Daniel&#39;s Blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://7WayneLee.github.io/tags/politics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>33</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/33/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/33/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/33/background.jpg" alt="Featured image of post 33" /&gt;&lt;p&gt;今年是「8964」發生後的第 33 年。早在一個多月前，我就想要在 6 月 4 號這天發表一篇關於「6.4」的文章，基本的框架我也已經想好了，內容也想好了，卻始終沒能下筆。要說原因，其實也沒有什麼太過於特別的，無非就是懶於下筆，一直不太願意擠出時間寫下來，直到過了那天，我也還沒來得及寫。可能這也算是某種命中註定吧，因爲自己沒有動筆，偶然的一些契機，讓我有機會重新思考到一些問題，也纔有今天的這篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不說，我對「6.4」這件事情的看法，一直是比較極端的，可能是源於我一開始所接觸到的訊息來源，或者是一直帶有的一些主觀偏見。後來慢慢瞭解的更多，才逐漸明白一個道理：這個世界很多東西不是非黑即白的。當然我對當時的學生領袖到現在都還是以敬意爲主的，但其實他們當時、包括之後說的有些話，或是做的有些事情，也讓我感覺學生羣體代表好像背後並不如我想象的純粹吧。再看到當時的政府代表裏的改革派，也讓我覺得原來體制內也是有人是爲了底下的人著想的。事情發展到最後，我也只能把他當成一個「悲劇」來定義。前幾年我去到香港，有機會在香港大學看到橋上寫下的爲「6.4」悼念的兩行大紅詩句，也見到了國殤之柱。之後還去港中大的廣場上看到了自由女神像。即使當時我沒有留下相片，但那些在我腦海中模糊的景象，變成了我時常回憶的記憶。看到前幾個月國殤之柱和自由女神像的相繼拆除，我才能體會到能留下那份記憶是多麼幸運和寶貴。即使我不是這場事件的親身經歷者，但，我覺得我的責任之一，就是不忘記有過這場悲劇吧。「饒恕並不代表忘記」，打心底我覺得沒有什麼饒恕的資格，但我可以選擇不去極端甚至仇視某一方;記得，是爲了更好的向前走吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在昨天聽到的一篇講道，是在講 詩篇 110 篇。也是在聽完後，我覺得我有必要想一想這篇關於「6.4」的文章，我還要不要像之前那麼寫。所以我也想分享一下自己所聽到的訊息。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;110&lt;/strong&gt; （ 大 衛 的 詩 。 ） 耶 和 華 對 我 主 說 ： 你 坐 在 我 的 右 邊 ， 等 我 使 你 仇 敵 作 你 的 腳 凳 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 耶 和 華 必 使 你 從 錫 安 伸 出 能 力 的 杖 來 ； 你 要 在 你 仇 敵 中 掌 權 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 當 你 掌 權 的 日 子 （ 或 譯 ： 行 軍 的 日 子 ） ， 你 的 民 要 以 聖 潔 的 妝 飾 為 衣 （ 或 譯 ： 以 聖 潔 為 妝 飾 ） ， 甘 心 犧 牲 自 己 ； 你 的 民 多 如 清 晨 的 甘 露 （ 或 譯 ： 你 少 年 時 光 耀 如 清 晨 的 甘 露 ） 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 耶 和 華 起 了 誓 ， 決 不 後 悔 ， 說 ： 你 是 照 著 麥 基 洗 德 的 等 次 永 遠 為 祭 司 。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這篇講道，是鮑維均博士 17 年卡城培靈會的第二講，一開始他提出了三個問題：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一. 這場屬靈戰爭，是「誰」打？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二. 打「誰」？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三. 怎麼打？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一個問題並不是太難回答。可能對於一個從小在教會長大的人來說，潛意識早就知道了「標準答案」：神自己打。從第一節中「耶和華對我主說：你坐在我的右邊」，這個「坐」就有點意味點「你看着就好了」的意思。所以很明顯，標準答案可能大部分基督徒都知道。但「知道」和「明白」，好像是兩種程度上的認知。可能在看的時候我並沒有太多的想法，「是啊，這就是神的主權，所以神自己打這場仗很正常」，但神後來提醒我的在於，「你心裏真的這樣想嗎？」。我才發現，其實很多的東西，我並沒有把主權交回給神。不管是應許了還是沒有應許的，甚至是神的福氣，我都想靠着自己去「抓住」些什麼，好像這些都是能夠被「抓」到的，但其實給自己「劃開」了一堆的破口。很多時候追求那份對神福氣的安全感，就有點像是對神說「你就快點成就吧，我等不及了」，但當我越去抓的時候，那份安全感也沒有被我抓住，抓住的更像一個無底洞。但神的福氣，不是早就臨到我了嗎？神的福氣又豈是我靠着能抓到嗎？可能有點像是被神歪腳的雅各，或許我也是在某個被「歪腳」的時刻，彷彿才得到解脫。也是在那個時刻，我才知道我真的「信」了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二個問題，關於打誰，其實經常提到。其實在新約中，有很多次引用到了這段經文。在福音書中，耶穌有講到過；書信中，使徒也有引用過。但在所有的引用中，他們都沒有直接用這句話去攻擊所謂的「敵人」。在馬太福音22 章 41 ～ 46 節，耶穌直接引用這段經文，但卻沒有直接用在法利賽人身上，耶穌只是用這句話來表面自己就是彌賽亞。耶穌在這裏其實可以這麼用的，可以直接對法利賽人說，你就是我的敵人，直接引用這段經文來告訴他們，但他沒有。其實當我讀到一些關於講到關於「仇敵」的經文的時候（特別在詩篇其實還蠻多的），我的腦海中就會不自覺浮現一些名字，或者是相貌，或者是羣體，好像越讀越覺得這些經文在說他們怎麼怎麼樣。但這裏耶穌已經爲我做了榜樣，因爲即使當祂面對“仇敵”的時候，他也沒有這樣去想，所以我更不應該這樣去想。而在歌羅西書 3 章 5 節，保羅解答了真正的仇敵是什麼。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1 所 以 ， 你 們 若 真 與 基 督 一 同 復 活 ， 就 當 求 在 上 面 的 事 ； 那 裡 有 基 督 坐 在 神 的 右 邊 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 所 以 ， 要 治 死 你 們 在 地 上 的 肢 體 ， 就 如 淫 亂 、 污 穢 、 邪 情 、 惡 慾 ， 和 貪 婪 。 貪 婪 就 與 拜 偶 像 一 樣 。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;原來要治死的地上的肢體，不是別人，而是自己心中的淫亂、污穢、 邪情、惡慾，和貪婪。很多時候其實我也好像知道這個標準答案，我真正要對抗的其實是罪，而不是人。但自己時不時就會把二者混爲一談吧，好像這個世界要是少一點壞人，多一點好人，世界會變的更好。但是不是的。因爲誰能說自己是全無瑕疵的人呢？如果要除去壞人，我覺得我自己也應該把我自己去除了。不是今天打一打反恐戰爭，殺了那些的人，那個地方就真的正義了。我覺得自己特別需要時常回想這個問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後一個問題，怎麼打？回到詩篇 110 篇 3～4 節，講到最後這個問題。「你是照著麥基洗德的等次永遠為祭司」，講到祭司，好多時候我都會以爲祭司的職責是獻祭，但回看到創世紀，看到關於對麥基洗德的記載，就看到他是爲亞伯蘭祝福。其實祭司的職責也就是爲了「祝福」。神都希望基督徒的生命，可以是一個祝福到其他人的生命，祂對亞伯拉罕也這樣應許過。但我有沒有呢？我想到許多人眼中基督徒的樣子，很多都是僞善，迷信。但，我在想我活出的生命，是加重了他們的觀念，還是讓他們感覺到，「喔，原來基督徒不是這樣的」。好多時候我過分最追求相同，但不同的生命好像纔會讓別人產生觸動。「成爲祝福」，歌中也經常唱到，但我是否真的有明白祝福的含義呢？神是要我們靠着「祝福」，靠着愛去爭戰，而不是拿着刀槍上到戰場。成爲祝福，不是我自己要我自己做的，而是神要我做的，祂也希望我能靠着這個應許去爭戰，而不再是靠着所謂的刀和槍。也是到這裏，我放棄了原本的構思，從新由「祝福」的方面去思考，自己到底能做些什麼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前幾天聽到一個人分享說，對於大陸的復興，他最害怕的是大陸真的宗教自由，因爲自由之下，這份信仰還存不存在，真的很難保證。這個分享，讓我看到了他們是用屬靈眼光在看待事情，而不是屬世的眼光。其實 5 月份中，發生了幾件大事，有美國長老教會的槍擊案，有澳洲大選，各地疫情的蔓延，我發現神一直在鍛鍊我的屬靈眼光，要我用不同的眼光去看待這些的事情。說回到「8964」，神似乎也藉着這件事情來去成就祂的美意，雖然我無法完全捕捉到，卻也知道這肯定也是神掌權的事情。更多的，神提醒我要去思考如何用「祝福」來對抗這種種的事情，還有最重要的是對抗自己心中的罪。願神更多帶領，更多經歷。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Why I stand with Russia?</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/background.jpg" alt="Featured image of post Why I stand with Russia?" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在開篇前，想要爲我 Blog 做個里程碑式的紀念。由我 Blog 重構以來到如今，已經過去半年時間了。由開始時的粵語歌曲評論，到現在各式各樣的文章，我也基本達成了最初自己對 Blog 的構想。畢竟我也不算是個很「乖」的工科生，所以我的 Blog 的選題也就跟着百花齊放了。半年說長不長，但算上大小文章，也已經快接近20篇了，Blog 的瀏覽量也在逐漸上漲，想要感謝我的朋友們對我 Blog 的貢獻和支持，有時也會私信和我說很多鼓勵我的話還有他們對我文章的想法，真的非常感謝。前幾天看到統計數據時，發現有香港的用戶訪問了我之前的幾首關於粵語歌的文章，這也讓我感到十分驚喜，希望你們在疫情當中也能一切平安，也能點開我其他的文章，嘗試來認識一下我的信仰吧。我自己在瀏覽我的網站時，也在其中看到我自己一些過去的軌跡，還有我自己對信仰的想法和認識，都讓我自己感到十分高興。在架設這個網站前，我也無非是想要一個能保存自己文字的地方，能夠將學到的記錄下來。但我現在有點奢求，透過我的文字，也能祝福到別人，或者也能引起別人的共鳴吧。希望你們能一直支持下去，再次感謝你們。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    從2月24號到今天，已經是俄烏戰爭的第七天了。其實在年前局勢十分緊張的時候，我就已經開始關注這件事情了。但到戰爭真正打響前，我都不相信普京真的敢下令進軍。在21世紀的今天，早已不像十七十八世紀或再往前的幾個世紀一樣。一旦一個國家挑起戰爭，與之對抗的可能會是除他之外的所有國家。誰又敢承受着這個重擔再接着指揮戰爭呢？但事實是，真的開戰了。我並不是一個支持或鼓吹戰爭的人，甚至在剛開戰時，讓我覺得最要爲這件事情承擔責任的，應該是那些自以爲善的西方左派，因爲他們本在能制止戰爭的時候，沒有選擇做滅火的事情，反而在一旁煽風點火。而最可憐的，還是烏克蘭。就像是被欺騙的人，還要自己承擔被騙的後果。結果造成這麼多的無辜的人要上戰場或者要離開自己的家鄉。戰爭最殘酷的是，挑起事端的人總是能高高在上，而承擔後果的卻是戰場上的士兵和無辜的平民百姓。可能對於意識形態和世界政局會帶來巨大改變，但我還是不希望以這樣的方式，不希望以要犧牲這麼多的人，破壞這麼多的家庭爲代價，去帶來這個變動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    可能從整個事件來看，很容易就得出一個結論，烏克蘭是被侵略的，所以烏克蘭是更加正義的。但可能當你細緻去瞭解後，會發現他們其實也並不那麼無辜。這整件事的起頭就是烏克蘭自己想要加入北約，讓俄羅斯感到了一點不安;當烏東兩省宣佈獨立時，烏克蘭政府也派出了飛機轟炸了當地許多地方，也拆散了很多的家庭。所以很多的事情，並不是說他不全是黑的，就是白的了。兩邊其實都不能說完全是清白的，再加上旁邊的盟友，這就跟說不清了。只能說他是被侵略的，而俄羅斯是發動戰爭的一方。如果說要去定奪這場戰爭發起的因由，雙方比例各自佔有多少，這已經不是人能夠衡量的了。所以我會擔心，所說的支持，所站的立場，到底正不正確呢？我並不是說許多的人站某一邊這件事情是錯誤的，而是在選擇對象時我們容易忽視一些事情，甚至會讓我們忘記正在發生的事情是多麼的殘酷，不要間接或在無意間成爲了一個鼓吹戰爭的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    可能會有些人說我是不是前後矛盾。剛說自己不支持戰爭，那還怎麼會支持發起戰爭的俄羅斯？說回今天的正題，我爲什麼想要“支持”俄羅斯，而在說這個話題前，我想要先引用一段經文，記載在聖經的提摩太前書二章 1-3 節：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我勸你，第一要為萬人懇求、禱告、代求、祝謝；為君王和一切在位的，也該如此，使我們可以敬虔、端正、平安無事地度日。這是好的，在神我們救主面前可蒙悅納。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原來保羅說「我勸你，第一要爲萬人懇求萬人懇求、禱告、代求、祝謝」，基督徒在這場戰爭中，很容易想到要禱告，祈求神的憐憫，求神出手做工。但我們很容易想到要爲處於戰爭中的烏克蘭禱告，因爲他們的國家被侵略，被破壞，有很多人上戰場，也有很多人流血犧牲。但保羅後一句所說的「為君王和一切在位的，也該如此」，卻讓我忽然明白，我們所祈求的戰爭停止，最重要的就是應該要爲那些位高權重的人禱告，而在這場戰爭中扮演那個最重要角色的，不是別人，也就是俄羅斯總統普京。我才意識到，想要停止戰爭，最重要的不是去拯救那個被打的人，而是去改變那個打了別人的人。聖經上也說要愛我們的「敵人」，而這個愛的方式，爲他禱告也是其中最重要的方式。可能有時候我們意識到身邊都是敵人，那是不是應該更加殷勤的爲他們禱告，祈求他們不要欺負我們，可以迴轉一起歸向主的面。可能有人會選擇去消滅敵人，但這種就算能夠贏得戰鬥，也自損八百的方式，從理性上分析我並不覺得是個很好的方法。況且聖經上也不希望我們發起這種爭戰，耶穌就是一個很好的榜樣。即使是這麼有大能權柄的神兒子，來到世上依然沒有選擇靠武力去征服這個世界。因着他的愛，願意這樣犧牲，來拯救我們。&lt;strong&gt;耶穌選擇的是去拯救祂的敵人&lt;/strong&gt;，而不是殺害祂的敵人。所以對所有希望烏克蘭平安的基督徒，我們也應該如此做。對所有身處烏克蘭的基督徒，也應該如此做，即使這太困難了，但這也是最有果效，和神心意的方式。希望他們，不管是總統，高官，士兵，都求神感動他們的心，來使他們迴轉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    從數據上來看，其實烏克蘭和俄羅斯也算是基督教國家，也有這麼多神的兒女在其中。我希望他們不單單爲着自己的國家守望，也能爲着對方的國家守望。這也是我在這件事中所看見的。或許有一天兩岸真的會爆發戰爭，這是我不希望看到的。或許我想到爲着自己所愛的去做些什麼，但從未想到過真正破局的方法，其實應該要殷勤的爲着對岸禱告，希望有一天對岸能發生改變。所以，因着神對祂的敵人的愛，我覺得我也必須去愛與我對立的一方，爲他們祈求得救，這也纔是生命中最重要的事情。所以，這一次，我希望我站在俄羅斯的一邊，站在我敵人的一邊，爲着他來禱告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    「說不定，這輩子我都註定要站在這邊。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
