<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>politics on Daniel&#39;s Blog</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/tags/politics/</link>
        <description>Recent content in politics on Daniel&#39;s Blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://7WayneLee.github.io/tags/politics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Why I stand with Russia?</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/background.jpg" alt="Featured image of post Why I stand with Russia?" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在開篇前，想要爲我 Blog 做個里程碑式的紀念。由我 Blog 重構以來到如今，已經過去半年時間了。由開始時的粵語歌曲評論，到現在各式各樣的文章，我也基本達成了最初自己對 Blog 的構想。畢竟我也不算是個很「乖」的工科生，所以我的 Blog 的選題也就跟着百花齊放了。半年說長不長，但算上大小文章，也已經快接近20篇了，Blog 的瀏覽量也在逐漸上漲，想要感謝我的朋友們對我 Blog 的貢獻和支持，有時也會私信和我說很多鼓勵我的話還有他們對我文章的想法，真的非常感謝。前幾天看到統計數據時，發現有香港的用戶訪問了我之前的幾首關於粵語歌的文章，這也讓我感到十分驚喜，希望你們在疫情當中也能一切平安，也能點開我其他的文章，嘗試來認識一下我的信仰吧。我自己在瀏覽我的網站時，也在其中看到我自己一些過去的軌跡，還有我自己對信仰的想法和認識，都讓我自己感到十分高興。在架設這個網站前，我也無非是想要一個能保存自己文字的地方，能夠將學到的記錄下來。但我現在有點奢求，透過我的文字，也能祝福到別人，或者也能引起別人的共鳴吧。希望你們能一直支持下去，再次感謝你們。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    從2月24號到今天，已經是俄烏戰爭的第七天了。其實在年前局勢十分緊張的時候，我就已經開始關注這件事情了。但到戰爭真正打響前，我都不相信普京真的敢下令進軍。在21世紀的今天，早已不像十七十八世紀或再往前的幾個世紀一樣。一旦一個國家挑起戰爭，與之對抗的可能會是除他之外的所有國家。誰又敢承受着這個重擔再接着指揮戰爭呢？但事實是，真的開戰了。我並不是一個支持或鼓吹戰爭的人，甚至在剛開戰時，讓我覺得最要爲這件事情承擔責任的，應該是那些自以爲善的西方左派，因爲他們本在能制止戰爭的時候，沒有選擇做滅火的事情，反而在一旁煽風點火。而最可憐的，還是烏克蘭。就像是被欺騙的人，還要自己承擔被騙的後果。結果造成這麼多的無辜的人要上戰場或者要離開自己的家鄉。戰爭最殘酷的是，挑起事端的人總是能高高在上，而承擔後果的卻是戰場上的士兵和無辜的平民百姓。可能對於意識形態和世界政局會帶來巨大改變，但我還是不希望以這樣的方式，不希望以要犧牲這麼多的人，破壞這麼多的家庭爲代價，去帶來這個變動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    可能從整個事件來看，很容易就得出一個結論，烏克蘭是被侵略的，所以烏克蘭是更加正義的。但可能當你細緻去瞭解後，會發現他們其實也並不那麼無辜。這整件事的起頭就是烏克蘭自己想要加入北約，讓俄羅斯感到了一點不安;當烏東兩省宣佈獨立時，烏克蘭政府也派出了飛機轟炸了當地許多地方，也拆散了很多的家庭。所以很多的事情，並不是說他不全是黑的，就是白的了。兩邊其實都不能說完全是清白的，再加上旁邊的盟友，這就跟說不清了。只能說他是被侵略的，而俄羅斯是發動戰爭的一方。如果說要去定奪這場戰爭發起的因由，雙方比例各自佔有多少，這已經不是人能夠衡量的了。所以我會擔心，所說的支持，所站的立場，到底正不正確呢？我並不是說許多的人站某一邊這件事情是錯誤的，而是在選擇對象時我們容易忽視一些事情，甚至會讓我們忘記正在發生的事情是多麼的殘酷，不要間接或在無意間成爲了一個鼓吹戰爭的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    可能會有些人說我是不是前後矛盾。剛說自己不支持戰爭，那還怎麼會支持發起戰爭的俄羅斯？說回今天的正題，我爲什麼想要“支持”俄羅斯，而在說這個話題前，我想要先引用一段經文，記載在聖經的提摩太前書二章 1-3 節：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我勸你，第一要為萬人懇求、禱告、代求、祝謝；為君王和一切在位的，也該如此，使我們可以敬虔、端正、平安無事地度日。這是好的，在神我們救主面前可蒙悅納。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原來保羅說「我勸你，第一要爲萬人懇求萬人懇求、禱告、代求、祝謝」，基督徒在這場戰爭中，很容易想到要禱告，祈求神的憐憫，求神出手做工。但我們很容易想到要爲處於戰爭中的烏克蘭禱告，因爲他們的國家被侵略，被破壞，有很多人上戰場，也有很多人流血犧牲。但保羅後一句所說的「為君王和一切在位的，也該如此」，卻讓我忽然明白，我們所祈求的戰爭停止，最重要的就是應該要爲那些位高權重的人禱告，而在這場戰爭中扮演那個最重要角色的，不是別人，也就是俄羅斯總統普京。我才意識到，想要停止戰爭，最重要的不是去拯救那個被打的人，而是去改變那個打了別人的人。聖經上也說要愛我們的「敵人」，而這個愛的方式，爲他禱告也是其中最重要的方式。可能有時候我們意識到身邊都是敵人，那是不是應該更加殷勤的爲他們禱告，祈求他們不要欺負我們，可以迴轉一起歸向主的面。可能有人會選擇去消滅敵人，但這種就算能夠贏得戰鬥，也自損八百的方式，從理性上分析我並不覺得是個很好的方法。況且聖經上也不希望我們發起這種爭戰，耶穌就是一個很好的榜樣。即使是這麼有大能權柄的神兒子，來到世上依然沒有選擇靠武力去征服這個世界。因着他的愛，願意這樣犧牲，來拯救我們。&lt;strong&gt;耶穌選擇的是去拯救祂的敵人&lt;/strong&gt;，而不是殺害祂的敵人。所以對所有希望烏克蘭平安的基督徒，我們也應該如此做。對所有身處烏克蘭的基督徒，也應該如此做，即使這太困難了，但這也是最有果效，和神心意的方式。希望他們，不管是總統，高官，士兵，都求神感動他們的心，來使他們迴轉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    從數據上來看，其實烏克蘭和俄羅斯也算是基督教國家，也有這麼多神的兒女在其中。我希望他們不單單爲着自己的國家守望，也能爲着對方的國家守望。這也是我在這件事中所看見的。或許有一天兩岸真的會爆發戰爭，這是我不希望看到的。或許我想到爲着自己所愛的去做些什麼，但從未想到過真正破局的方法，其實應該要殷勤的爲着對岸禱告，希望有一天對岸能發生改變。所以，因着神對祂的敵人的愛，我覺得我也必須去愛與我對立的一方，爲他們祈求得救，這也纔是生命中最重要的事情。所以，這一次，我希望我站在俄羅斯的一邊，站在我敵人的一邊，爲着他來禱告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    「說不定，這輩子我都註定要站在這邊。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
