<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Colorful on Daniel&#39;s Blog</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/categories/colorful/</link>
        <description>Recent content in Colorful on Daniel&#39;s Blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://7WayneLee.github.io/categories/colorful/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>聖誕特輯：以馬內利的兆頭</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/%E8%81%96%E8%AA%95%E7%89%B9%E8%BC%AF%E4%BB%A5%E9%A6%AC%E5%85%A7%E5%88%A9%E7%9A%84%E5%85%86%E9%A0%AD/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/%E8%81%96%E8%AA%95%E7%89%B9%E8%BC%AF%E4%BB%A5%E9%A6%AC%E5%85%A7%E5%88%A9%E7%9A%84%E5%85%86%E9%A0%AD/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/%E8%81%96%E8%AA%95%E7%89%B9%E8%BC%AF%E4%BB%A5%E9%A6%AC%E5%85%A7%E5%88%A9%E7%9A%84%E5%85%86%E9%A0%AD/background.webp" alt="Featured image of post 聖誕特輯：以馬內利的兆頭" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此文章所引用的是 陳崇基牧師 在 2021 年 12 月 7 號 的一篇講道，主題是「以馬內利的兆頭」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=CNrSX78PCg8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;原講道音頻鏈接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;經文&#34;&gt;經文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;經文記載在 以賽亞書 7:13-17&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;13 以賽亞說：大衛家啊，你們當聽！你們使人厭煩豈算小事，還要使我的神厭煩嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 因此，主自己要給你們一個兆頭，必有童女懷孕生子，給他起名叫以馬內利（就是神與我們同在的意思）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 到他曉得棄惡擇善的時候，他必吃奶油與蜂蜜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 因為在這孩子還不曉得棄惡擇善之先，你所憎惡的那二王之地必致見棄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 耶和華必使亞述王攻擊你的日子臨到你和你的百姓，並你的父家，自從以法蓮離開猶大以來，未曾有這樣的日子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;以馬內利的兆頭&#34;&gt;以馬內利的兆頭&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;每次當基督徒提到聖誕節，如果聯想到經文，令人最常想到的其中一段，一定會有記載在 馬太福音 1 章 22-23 節的這段先知預言&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;22 这一切的事成就，是要应验主借先知所说的话说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23  “必有童女怀孕生子，人要称他的名为以马内利。”（“以马内利”翻出来就是“神与我们同在”。）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這段預言是記載在舊約的以賽亞書 7 章 14 節。因爲馬太在這裏引用，所以下意識會覺得這段應該就是在預言基督降生。回到以賽亞書 7 章，在當時的背景之下，根據上下文，再一起看這段有關以馬內利的經文，看看會不會有些新的發現。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在以賽亞書 7 章 1-2 節，開頭介紹了當時的一些背景 (crisis production)。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1 烏西雅的孫子、約坦的兒子、猶大王亞哈斯在位的時候，亞蘭王利汛和利瑪利的兒子、以色列王比加上來攻打耶路撒冷，卻不能攻取。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 有人告訴大衛家說：亞蘭與以法蓮已經同盟。王的心和百姓的心就都跳動，好像林中的樹被風吹動一樣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這裏記載當時已經是南北分裂時期，南國猶大王是亞哈斯，北國以色列，或稱以法蓮，他們的王是比加，並且比加王和亞蘭王利汛聯合攻打耶路撒冷，也就是猶大的首都。所以當時王和百姓的心都十分害怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因爲當時亞述帝國的雄起，一個新的 super power 的出現，影響着周圍的列國。包括以色列與猶大。他們各自都想着各自脫困的方法，防止被亞述帝國侵入。於是以色列與亞蘭國和當時周邊的幾個小國組成了聯盟 (coalition)，並且想要說服猶大國也加入他們的聯盟。但亞哈斯王拒絕了他們的邀請，於是以色列與亞蘭國聯軍攻打猶大國。以賽亞書第 7 章，主要記載了以賽亞在這個背景之下，對亞哈斯王所說的話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 章 3 節、7節，神吩咐以賽亞對亞哈斯說話。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3 耶和華對以賽亞說：你和你的兒子施亞雅述出去，到上池的水溝頭，在漂布地的大路上，去迎接亞哈斯&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 所以主耶和華如此說：這所謀的必立不住，也不得成就。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;7章 10-12 節，記載了亞哈斯王的回應。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;10 耶和華又曉諭亞哈斯說：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11 你向耶和華─你的神求一個兆頭：或求顯在深處，或求顯在高處。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 亞哈斯說：我不求；我不試探耶和華。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這段記載了亞哈斯王一句挺有意思的回答。當以賽亞要求亞哈斯王求一個兆頭時，亞哈斯王卻說「我不求；我不試探耶和華。」從這句回答來看，似乎亞哈斯王是一位十分敬畏耶和華的人。但事實似乎不是如此。從列王紀下中，對亞哈斯王的評價，並不是那麼的好。從中也可以知道亞哈斯王不是一個敬畏神的王。但爲什麼他會這樣回答？看到列王紀下 16 章 7-9 節&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;7 亚哈斯差遣使者去见亚述王提革拉·毗列色，说：『我是你的仆人、你的儿子。现在亚兰王和以色列王攻击我，求你来救我脱离他们的手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 亚哈斯将耶和华殿里和王宫府库里所有的金银都送给亚述王为礼物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 亚述王应允了他，就上去攻打大马士革，将城攻取，杀了利汛，把居民掳到吉珥。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;面對當時的危機 (crisis)，亞哈斯王選擇去求敵人的敵人，也就是亞述帝國的幫助，亞哈斯刮下了聖殿裏的金銀和王宮府庫的金銀，求亞述王的幫助。所以他說不求神的預兆，是因爲他沒有選擇依靠耶和華，而是選擇依靠當時人眼看似更可靠的亞述帝國。亞哈斯王不願受神的幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因爲亞哈斯王的選擇，於是有了 13-17 節中以賽亞對亞哈斯所說的話，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;13 以賽亞說：大衛家啊，你們當聽！你們使人厭煩豈算小事，還要使我的神厭煩嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 因此，主自己要給你們一個兆頭，必有童女懷孕生子，給他起名叫以馬內利（就是神與我們同在的意思）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 到他曉得棄惡擇善的時候，他必吃奶油與蜂蜜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 因為在這孩子還不曉得棄惡擇善之先，你所憎惡的那二王之地必致見棄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 耶和華必使亞述王攻擊你的日子臨到你和你的百姓，並你的父家，自從以法蓮離開猶大以來，未曾有這樣的日子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;14 節中，「童女」指的是年輕的女人，「懷孕生子」之中的時間指的是現在。所以神給的這個兆頭，應該是亞哈斯認識的某個童女，要生一個兒子，她給他起名叫以馬內利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「以馬內利 Emanuel」這個名字，在當時也是一個比較合理的名字，並沒有太多過於「神聖」的意味。在舊約當中有許多相似的例子，例如 「以西結 Ezekiel」，還有「但以理 Daniel」，指的是神的審判的意思。在構詞法中，帶有 el 的名字或詞語，往往與神有關。所以 「以馬內利 Emanuel」這個名字，也並沒有過於特別的地方，在當時也是一個正常的名字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 節，「曉得棄惡擇善之先」，根據猶太人的傳統，一個人曉得棄惡擇善 (distinguish right and wrong)，大概是在 12、13 歲左右。這裏有在很短的時間之內的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「奶油與蜂蜜」則是在平安時期的食物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 節，講到了以色列國與亞蘭國的結局，「你所憎惡的那二王之地必致見棄」。在很短的時間之內，這兩個國家必定會滅亡，同時你的國家也會在這段時間內得享平安。這個預言，也在不久後實現了，亞蘭國和以色列國很快便被亞述帝國所滅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏神親自給了不信的亞哈斯王一個兆頭 (sign)，一個童女會生一個孩子，並且給他起名叫以馬內利。沒過幾年，在這孩子還未懂得棄惡擇善之先，這二王之地必致見棄。神告訴了亞哈斯王他們的結局，告訴了亞哈斯王你若是迴轉歸向神，我就以恩典待你。&lt;strong&gt;這個神蹟，似乎並不在於這個兆頭，不在於童女懷孕生子，而是在於神願意拯救不信的人，神願意拯救不信的亞哈斯，只要他迴轉歸向神，依靠神，神就以恩典待他。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在危機中 (in crisis)，神最在乎的是什麼？正如現在的疫情，戰爭，很多很多的災難降臨在我們的身邊，但神最在乎的是什麼？是怎麼讓這些事情，全部止息，還是拯救你死裏逃生。對於大部分的人，神總是在問，「你願不願意，你若願意，我就以恩典待你」，最重要的，是你怎麼度過這場危機。你有沒有歸向神，有沒有依靠神，that&amp;rsquo;s the point，神蹟離我們其實並沒有那麼遠，神願意拯救不信的人，願意拯救他的敵人，這件每時每刻都發生在每個基督徒心中的事情，就是神最大的神蹟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後 17 節，講到的是不信的猶大國的結局。因爲他們的不信，所以這份恩典，也離他們而去。以馬內利的兆頭，是在講述神拯救不信之人的故事，即使他不信，神卻仍願意拯救他，給他這個機會。是神拯救不信之人的兆頭。拋給我們的問題是，&lt;strong&gt;我信不信？&lt;/strong&gt;，我願不願意在危機中，跟隨神，相信神。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;感受&#34;&gt;感受&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其實聖誕節 (Christmas)，我聽的很多的信息，都是關於聖誕 (Christmas story)，或者是一些對新朋友所準備的信息，但我很少瞭解到聖誕的意義，或者說也沒有認真從新約應驗 (fulfillment) 的經文中，再回到舊約原文中查考。從以賽亞書中，也更加讓我明白了以馬內利這個兆頭的意義，也從中，讓我進一步明白了耶穌降生的意義：拯救不信的人。神的計劃 (plan)其實一直沒有改變過，即使相隔幾百年，幾千年，祂也沒有忘記過祂的約定。也讓我在當今的環境之中，更能找到自己的定位，明白自己應該在意的是什麼，應該做到的點是什麼。很多時候自己說相信神，但其實內心中，依然有很多不安或者說不相信的地方。就像是亞哈斯王更願意相信能親眼所見的力量一樣，在這現在也會有很多類似的情況，那是選擇相信眼見，還是相信那位神，對我來說是一個值得驚醒的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;願上帝賜福給你。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>挪亞</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/%E6%8C%AA%E4%BA%9E/</link>
        <pubDate>Tue, 04 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/%E6%8C%AA%E4%BA%9E/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/%E6%8C%AA%E4%BA%9E/background.jpg" alt="Featured image of post 挪亞" /&gt;&lt;p&gt;一直對這篇文章遲遲沒有下筆，一是在提出計劃之後便沒有很努力擠時間去寫，寫文章對於我來說不是一件太容易的事情。再加上我遇到麻煩事情的第一反應通常會是「逃避」，如此惡性循環下來，就變到今天才能和大家見面了。二是最近時間比較緊張，加上事情不太順心，心情一直不是很好，也就不太想寫東西了。但不論如何，寫完文章的欣喜，是能夠讓我忘記一會前面的無奈，所以，我還是希望寫下的內容，能成爲時間中的一段美好回憶吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實對挪亞的思考，是起源於假期期間，在創世紀的靈修內容。在靈修的時候，我提出了一些問題，也能和其他人一起討論，一起思考。在聖經舊約的部分，有很多我不太理解的地方。有些是人說的話，或是做的事情；有些則是神說的話或是神做的事情。在這之中，我嘗試透過他爲什麼會這樣做再回頭瞭解他這個人，從而去明白這個人是個怎麼樣的人。而挪亞，是我第一個用這樣的方式去嘗試瞭解的對象。大部分的人談起挪亞，可能就會容易聯想到方舟的故事。這種越加熟悉的故事，可能我會更容易帶著「過去的印象」去看待。但在這些故事中往往帶著重要的細節，容易被人所忽略。所以這篇文章，也算是重新認識一遍挪亞，也透過這個故事，對神有更多的認識。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;誰是挪亞&#34;&gt;誰是挪亞？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;創世紀第 6 章 8、9節，第一次出現了挪亞的人名，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;8 惟有挪亞在耶和華眼前蒙恩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 挪亞的後代記在下面。挪亞是個義人，在當時的世代是個完全人。挪亞與神同行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;挪亞的出場方式，我覺得蠻特別的。在第 6 章開頭的 7 節當中，介紹了當時的一些時代背景。創世紀 11 章所記載巴別塔的故事，由第 1 節，「那時，天下人的口音、語言都是一樣。」，可以大致推斷，巴別塔故事的發生時間，應該是在洪水之前。因爲在第 10 章的第 5 節記載到「那些人的後裔將各國的國土、海島分開居住，各隨各的方言、宗族立國。」，所以大致可以瞭解到巴別塔的發生時間。於是便可以透過巴別塔的這件事情，大致的去思想到當時地上的罪惡如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但到了第 8 節話鋒一轉，講到「惟有挪亞在耶和華眼前蒙恩」，有點黑暗當中一盞明燈的感覺。儘管是在當時的時代當中，神仍可以找到一個像挪亞一樣的人，一個願意與神通行的人，並且藉著他，改變了世界。而在當今的世代當中，似乎也是一個「罪惡很大」的世代。而在這黑暗世代的當中，神也會藉著祂所蒙恩的人，來到改變這個世界。或許在這之中，與神同行，是最重要的。這也讓我想起同樣與神同行的亞伯拉罕，他也是選擇跟隨神，離開自己的本地本族本家，跟隨神的帶領，與神同行。很多的時候，我自己會想，「what did you go out to see ?」，我回想起假期的宣教旅程，總是會覺得自己其實蠻虧欠神的。我自己想的是，神讓我去參加，其實這個過程並不容易。而在花費了挺大的代價後，我的收穫卻好像沒有很多。但在這周當中，神藉著我的老師提醒我，not you want to see，更重要的應該是，神要你看什麼？當你願意來到祂面前，跟隨祂，祂帶你去看看祂所創造的這個世界，讓祂帶你去看看祂的心意，這就已經足夠了。而不要用人的標準去判斷神所成就的事情。等到神所要你看的你都看過了，要你明白的你也明白了，那就是祂要用你的時候。挪亞是，亞伯拉罕也是。聖經當中一居短短的「挪亞與神同行」，很多時候我只能看到表面，或者是那個結果，卻沒辦法去想到在神使用挪亞前那段同行的時間，經歷了什麼。但這短短的一句，卻成了神要使用挪亞的一個憑據。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我記得 bridge 上有一個問題，是說「如果你死後，你想在你的墓誌銘上寫什麼 ？」。我現在有一個想法，我想寫的是「一個與神同行的人」。希望有一天真能如此吧！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;順服&#34;&gt;「順服」&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;順服，是我覺得挪亞生命當中，最顯著的一個特質。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;創世紀第 6 章 22 節，記載到&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;22 挪亞就這樣行。凡神所吩咐的，他都照樣行了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;說實話，我看這段經文的時候，總是很想笑。因爲從 13 節到 21 節，全都是神對挪亞說的話，佔了快整章經文的一半，但挪亞的回應，雖然沒有具體的記載，但依照 22 節的風格，好像挪亞就說了一個「好」字，然後就去做事情了。但認真一點思考，其實挪亞做的事情，其實很不容易。先看看神吩咐的都是些什麼事情，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;14 你要用歌斐木造一隻方舟，分一間一間地造，裡外抹上松香。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 方舟的造法乃是這樣：要長三百肘，寬五十肘，高三十肘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 方舟上邊要留透光處，高一肘。方舟的門要開在旁邊。方舟要分上、中、下三層。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;18 我卻要與你立約；你同你的妻，與兒子兒婦，都要進入方舟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19 凡有血肉的活物，每樣兩個，一公一母，你要帶進方舟，好在你那裡保全生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 飛鳥各從其類，牲畜各從其類，地上的昆蟲各從其類，每樣兩個，要到你那裡，好保全生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 你要拿各樣食物積蓄起來，好作你和他們的食物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;總結一下，大概就三件事，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;你要按照神的標準，造一隻大方舟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你要帶你所有的家人進入方舟。你還要帶所有的活物，飛鳥，牲畜，昆蟲每樣兩個，一公一母，進入方舟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你要爲自己和方舟上的人還有方舟上的一切動物，預備食物&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;按照人來看，不管是當時的人，還是現在的人，都會覺得這是要做什麼不可思議的事情。單從預備食物這件事情來看，看起來很容易。但實際上，家裏每當要給很多的人做飯的時候，我就會知道那是媽媽很忙的一天，又要想做什麼菜，再去買菜，到真正做出來，可能最後都沒能很好的享受自己做的飯菜。再想想挪亞，不單單要爲人預備這將近一年的食物，還要爲動物預備，這將是多麼浩大的工程。再不用說造方舟和帶動物進方舟，我是無法想象挪亞到底是怎麼做到的，莫非他本身就很熟悉木工，還是他通動物的語言，這我都不知道，也不是我能參透的。但可以知道的是，挪亞爲此所付上的代價是很大的。可能不免的，還要招到身邊人的不理解，嘲笑奚落他，他都能堅持的去完成神所吩咐祂的工作。我想起這周牧師分享聖靈的工作，講到什麼樣的人是被聖靈充滿的人。我想到挪亞就是一個很好的例子，即使在這麼困難的環境下，他依然努力的做工。聖靈充滿的人從聖靈得力，是可以藉著這份力量，去做一切神要他做的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在創世紀第 7 章 5 節，有一段類似上面的描述，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;5 挪亞就遵著耶和華所吩咐的行了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我那天的靈修當中，我突然想到了往後發生在亞伯拉罕身上的一件事情。在神說到要毀滅所多瑪的時候，亞伯拉罕爲著所多瑪求情了很多次；而當神說到「我要降雨在地上四十晝夜，把我所造的各種活物都從地上除滅」，聖經當中並沒有記載挪亞具體的反應，兩段對挪亞都是相似的記載。我思考到這兩件事情，兩個人反應的差異，是因爲什麼，難道亞伯拉罕爲所多瑪求情，只是處於對神的不相信和不順服嗎？而挪亞在這裏，就是對神完全的順服嗎？很感謝神，我和幾個人分享了自己的思考，也得到了幾個不同的回應。我也在這當中，有了自己的思考。我覺得挪亞這麼做，是因爲，&lt;strong&gt;「這就是挪亞」&lt;/strong&gt;。因爲挪亞的完全順服，使得他在神眼前蒙恩，在當時的世代被稱爲一個義人；也因如此，所以他纔會有這樣的感動，去直接尊著神所吩咐的而行。這也纔是挪亞，這也就是挪亞。而亞伯拉罕，也是按着他當時的感動向神做出回應。其實仔細看到創世紀 18 章的經文，並不是挪亞先對神說話，而是神知道亞伯拉罕有話會說，祂主動留下，讓另外兩個使者先去，自己要回應亞伯拉罕。可見神也明白，每個人的心是如何。其實，這或許並不是一個選擇的問題，並不是挪亞這樣選就是順服，亞伯拉罕這樣選就不是順服，而是將自己內心最真實的那一面，給神看看，說給神聽聽，即使祂早就知道，但祂還是想聽你說一說，祂也會爲你留下，回應你的想法。因爲你的一切，祂都知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這段經文，也讓我對自己的生命產生了一些思考。其實當時挪亞所做的事情，並不是一件可以偷偷摸摸做的事情，可能已經在很多人眼前顯明過，也有很多人問過他，他在幹嘛。很多人或許會嘲笑他，或許會不在意，但我的生命在看到神的工作，神的印記的時候，是不是也像當時的路人一樣，不在意呢？我思想到最近的生命，好像對神的話，沒有之前敏感了，也沒有之前熱心了，很多時候覺得做人很難，人會犯很多罪，還有很多的事情要做。或許神提醒我的，是要我思考自己有沒有真的活在救恩當中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還有一些在方舟內的細節，也可以看出挪亞的順服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;創世紀第 8 章 13 到 16 節&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;13 到挪亞六百零一歲，正月初一日，地上的水都乾了。挪亞撤去方舟的蓋觀看，便見地面上乾了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 到了二月二十七日，地就都乾了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 神對挪亞說：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 你和你的妻子、兒子、兒婦都可以出方舟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;挪亞在這時已經看到地面上幹了。但他是等到神說可以出，他才出的。這裏也可以看出挪亞的順服。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;結局&#34;&gt;結局&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天故事的結尾，我想說的並不在「彩虹之約」。這可能是挪亞方舟這個故事的結局，但並不是挪亞人生的結局。挪亞的最後一個故事，記載在創世紀第 9 章 20 到 29 節，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;20 挪亞作起農夫來，栽了一個葡萄園。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 他喝了園中的酒便醉了，在帳棚裡赤著身子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;22 迦南的父親含看見他父親赤身，就到外邊告訴他兩個弟兄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23 於是閃和雅弗拿件衣服搭在肩上，倒退著進去，給他父親蓋上；他們背著臉就看不見父親的赤身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 挪亞醒了酒，知道小兒子向他所做的事，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25 就說：迦南當受咒詛，必給他弟兄作奴僕的奴僕；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26 又說：耶和華─閃的神是應當稱頌的！願迦南作閃的奴僕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27 願神使雅弗擴張，使他住在閃的帳棚裡；又願迦南作他的奴僕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 洪水以後，挪亞又活了三百五十年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;29 挪亞共活了九百五十歲就死了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;故事的結尾，似乎並不像通話般完美。記載了一個關於預言的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事的大概，相信很多人都很熟悉。但裏面有一個比較奇怪的點，本來犯了錯的是含，但他最後咒詛的，確實他的兒子迦南。這裏有幾點是可以說明的。在 24 節這樣記載到「挪亞醒了酒，知道小兒子向他所做的事，」，仔細思考一下，犯錯的既然是含，那爲什麼說是小兒子向他做的事呢？由 18 章的記載可以知道，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;20 出方舟挪亞的兒子就是閃、含、雅弗。含是迦南的父親。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;雅弗纔是挪亞的小兒子，而含是二兒子。這裏的小兒子，所指代應該是「最小的兒子」，也就是含的兒子迦南。這裏大致可以推斷出，迦南在這件事當中，應該是扮演了一定的角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但再仔細想想，如果你向你爺爺做了一件很不好的事情，你的爺爺會因此，甚至是要咒詛你嗎？我覺得是不會的，面對骨肉至親，又是最小的孫子，應該是不會因此去咒詛他的人生。所以這裏對迦南所說的話，更像是一段預言，透過挪亞的口說了出來，當往後看到聖經當中的記載時，就知道之後的迦南人，遭遇的事情。這裏所說的，更像是對後來迦南人的一段預言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但，挪亞的結尾，卻是發生了一件這樣的事情。一件他自己喝醉酒之後，所發生的事情。想到挪亞在前面，在洪水過後，神也與他立約，幾乎到了人生當中最最光輝的那一刻，而在這之後，卻發生了一件看起來不是很好的一件事情。這也讓我想起了大衛，在他擊敗巨人歌利亞的時候，彷彿快到人生巔峯的時候，之後等待着他的，卻是一直的逃跑。在聖經當中，人生的光輝時刻，似乎總比那些低谷要容易做的多。或許在人生當中，每個人都有一段的時間，是需要你到達一個高度，然後你需要在那個高度中，彷彿懸掛著一般，去經歷一些你想都沒想過的事情。有時候覺得，跨過高峯纔是成功，但我開始覺得，度過那段看似平穩，卻懸掛著的時光，纔是更多的經歷。或許那些經歷你不太能夠說得出口，畢竟相對比之前的事情，這些事情都不太光彩，甚至是一段難過的時光，但那些經歷，或許更能鑄就一個人。或許挪亞是第一次釀酒，不知道酒的濃度，但這也是提醒我，凡事都要更加的警醒。感謝神，有神的恩典，活在神的救恩當中，也就能從新得力了。很多的事情，我也是慢慢的經歷和學習，也希望能和神一起，像是挪亞在方舟中，走到甲板上，欣賞神所創造的萬物一樣，走完那些祂要我看完的那些世界的樣子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;願神賜福與你！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>亞伯拉罕獻以撒</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/%E4%BA%9E%E4%BC%AF%E6%8B%89%E7%BD%95%E7%8D%BB%E4%BB%A5%E6%92%92/</link>
        <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/%E4%BA%9E%E4%BC%AF%E6%8B%89%E7%BD%95%E7%8D%BB%E4%BB%A5%E6%92%92/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/%E4%BA%9E%E4%BC%AF%E6%8B%89%E7%BD%95%E7%8D%BB%E4%BB%A5%E6%92%92/background.jpeg" alt="Featured image of post 亞伯拉罕獻以撒" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此文章所引用的是鮑維均博士在 2012 年 3 月 4 號 的一篇講道，題目是「亞伯拉罕獻以撒」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=QnqRiJXXRyI&amp;amp;list=PLtrnB_vqQmqSdoOFU038VVuk3UiZZ2pLK&amp;amp;index=3&amp;amp;t=281s&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;原講道音頻鏈接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要---兩個問題&#34;&gt;摘要 - 兩個問題&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;作者是怎麼介紹以撒&#34;&gt;作者是怎麼介紹以撒&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;從創世紀 22 章 的記述中，可以看到一些介紹的方式&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 節 「神說：“帶著你的&lt;strong&gt;兒子&lt;/strong&gt;，就是你所愛的&lt;strong&gt;獨生子以撒&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 節 「亞伯拉罕清早起來，預備好了驢，帶著兩個童僕和自己的&lt;strong&gt;兒子以撒&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 節 「亞伯拉罕把獻燔祭的柴，放在他&lt;strong&gt;兒子以撒&lt;/strong&gt;的身上，」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 節 「以撒問他父親亞伯拉罕說：“爸爸！”亞伯拉罕回答：“&lt;strong&gt;我兒&lt;/strong&gt;！有甚麼事？”」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 節 「亞伯拉罕回答：“&lt;strong&gt;我兒&lt;/strong&gt;，　神自己必親自預備獻燔祭用的羊羔。”」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9 節 「他們到了　神指示他的地方，亞伯拉罕就在那裡築了一座祭壇，擺好了柴，捆綁了自己的&lt;strong&gt;兒子以撒&lt;/strong&gt;，」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 節 「亞伯拉罕伸手拿刀，要宰殺&lt;strong&gt;自己的兒子&lt;/strong&gt;的時候， 」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這章經文中，大量重複的描述，要說以撒是亞伯拉罕的兒子。那這裏的「兒子」所要表達的重點是什麼，是不是只是想突出以撒「寶貝」的身份？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到 創世紀 15 章 1 - 4 節的經文：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事以後，耶和華在異象中有話對亞伯蘭說：「亞伯蘭，你不要懼怕！我是你的盾牌，必大大地賞賜你。」 亞伯蘭說：「主耶和華啊，我既無子，你還賜我甚麼呢？並且要承受我家業的是大馬士革人以利以謝。」 亞伯蘭又說：「你沒有給我兒子；那生在我家中的人就是我的後嗣。」 耶和華又有話對他說：「這人必不成為你的後嗣；你本身所生的才成為你的後嗣。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏所提到的「生子」，並不像是一個家庭問題這麼簡單。這其中帶有一些跟當時背景的問題，但更重要的是神要選擇一個民族來到歸向祂，而一個羣體、民族的開頭，就是他的後裔，所以「兒子」成爲了神賜福給亞伯拉罕這個應許的標記。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再來看到創世紀 16 章 1、2 節和 17 章 18 - 21 節的經文：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亞伯蘭的妻子撒萊不給他生兒女。撒萊有一個使女，名叫夏甲，是埃及人。 撒萊對亞伯蘭說：「耶和華使我不能生育。求你和我的使女同房，或者我可以因她得孩子（得孩子：原文是被建立）。」亞伯蘭聽從了撒萊的話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亞伯拉罕對神說：「但願以實瑪利活在你面前。」 神說：「不然，你妻子撒拉要給你生一個兒子，你要給他起名叫以撒。我要與他堅定所立的約，作他後裔永遠的約。 至於以實瑪利，我也應允你：我必賜福給他，使他昌盛，極其繁多。他必生十二個族長；我也要使他成為大國。 到明年這時節，撒拉必給你生以撒，我要與他堅定所立的約。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這兩段的經文，敘述了當時的亞伯拉罕是將以實瑪利當作自己的後嗣，也就是「兒子」，但神對他說，以撒纔是你真正的後裔，就是你的「兒子」 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後看到 創世紀 17 章 15 - 17 節和 18 章 10 - 15 節的經文：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神又對亞伯拉罕說：「你的妻子撒萊不可再叫撒萊，她的名要叫撒拉。 我必賜福給她，也要使你從她得一個兒子。我要賜福給她，她也要作多國之母；必有百姓的君王從她而出。」 亞伯拉罕就俯伏在地喜笑，心裏說：「一百歲的人還能得孩子嗎？撒拉已經九十歲了，還能生養嗎？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三人中有一位說：「到明年這時候，我必要回到你這裏；你的妻子撒拉必生一個兒子。」撒拉在那人後邊的帳棚門口也聽見了這話。 亞伯拉罕和撒拉年紀老邁，撒拉的月經已斷絕了。 撒拉心裏暗笑，說：「我既已衰敗，我主也老邁，豈能有這喜事呢？」 耶和華對亞伯拉罕說：「撒拉為甚麼暗笑，說：『我既已年老，果真能生養嗎？』 耶和華豈有難成的事嗎？到了日期，明年這時候，我必回到你這裏，撒拉必生一個兒子。」 撒拉就害怕，不承認，說：「我沒有笑。」那位說：「不然，你實在笑了。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏又再次重申了「兒子」這個問題。這幾段的經文，其實都是在記載「生子」的記述。但也並不是那麼簡單，這裏所預表的是，&lt;strong&gt;「神拯救人，是要使用祂的兒子」&lt;/strong&gt;。當我們帶著這個背景再回到 22 章的記載，那就完全不同。這裏不再是將自己的「寶貝」獻上，而是將自己的「兒子」獻上，這裏真正重要的點並不在於是否是將自己的「寶貝」獻上了，是神應許的標記，難道就這樣沒有了嗎？&lt;strong&gt;「神，是不是一個不守約的上帝，是不是一個破壞自己手中工作的上帝？」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到經文當中，14 節 「亞伯拉罕給那地方起名叫“耶和華以勒”。直到今日，人還說：“在耶和華的山上必有預備。”」。在這段經文記述的結尾，也是在說這部分的經文並不完全是在講述「&lt;strong&gt;亞伯拉罕的信心&lt;/strong&gt;」，而也是在說「&lt;strong&gt;在耶和華的山上必有預備&lt;/strong&gt;」。也通過這段的經文，才能夠理解到第 8 節中所講的「神自己必親自預備獻燔祭用的羊羔」。這裏亞伯拉罕對以撒的答覆，並不完全是欺騙以撒（在猶太人傳統中，以撒這時的年紀大約是 39 歲，並不是不明事理的年紀，所以也不會輕易的被欺騙），因爲與神同行了這麼多年，他知道神必然會有預備，只是怎麼預備，他並不知道。亞伯拉罕明白，神不是一個背約的上帝。很多時候，人似乎都會問神「神爲什麼會這樣，是不是一個背約的神？」亞伯拉罕已經給了答案，「耶和華以勒，在耶和華的山上必有預備」。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;12-章與-22-章的試驗哪個更困難&#34;&gt;12 章與 22 章的試驗，哪個更困難？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;要比較，可以看一看 12 章與 22 章有什麼區別。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12 章的時候，要將他的一切獻上，包括他過去的一切，土地、親戚、朋友等等和過去地方有關的一切，他都要獻上。但 22 章，這次不再是將自己的「過去」獻上，而是要將自己的「兒子」獻上，也就是將自己的「將來」獻上，不單單只是一個人的未來，而是一個家族的未來。所以這兩個試驗的比較，變成了&lt;strong&gt;是將自己的「過去」獻上容易，還是將自己的「未來」獻上容易？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因爲爲着將來，獻上過去，即使困難，但很多人都嘗試過；但如果不是爲着將來而獻上過去，而爲着神去獻上將來獻上，會不會再願意嘗試呢？在這裏亞伯拉罕將自己的將來獻上，是將自己的兒子獻上，那有誰願意真正的獻上自己的獨生兒子呢？&lt;strong&gt;神願意，神將祂獨生的愛子獻上，拯救了這個世界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到第 8 節中，「於是二人繼續一起前行」。兩個人一起上山，但在後面的經文中，並沒有記載到兩個人一起下山的經文。之後的經文中，直到亞伯拉罕臨死前，都沒有再將兩個人一起記載。亞伯拉罕沒有殺掉他的兒子，但他已經將他的兒子獻給神了。而最終的結果，看到 15 - 18 節的經文：「耶和華的使者第二次從天上呼叫亞伯拉罕說： 「耶和華說：『你既行了這事，不留下你的兒子，就是你獨生的兒子，我便指着自己起誓說： 論福，我必賜大福給你；論子孫，我必叫你的子孫多起來，如同天上的星，海邊的沙。你子孫必得着仇敵的城門， 並且地上萬國都必因你的後裔得福，因為你聽從了我的話。』」 」。神的祝福，也就臨到了他。神在祝福他之前留下的問題，是你是願不願意，將自己的將來獻上給我。這也是神留給每一個人的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;願神賜福給你&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;個人的思考和領受&#34;&gt;個人的思考和領受&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;一些問題&#34;&gt;一些問題&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;關於兒子的記載&#34;&gt;關於「兒子」的記載&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在聖經當中不止是有「兒子以撒」，也有寫到「兒子以實瑪利」，這一開始對我產生了一點懷疑，覺得是否這兩個點是一樣的，或者是鮑牧師所講到的有存在問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但看到聖經當中「兒子以實瑪利」的稱呼，第一次的出現，是在創世紀 17 章 23 節。而在此之前，都從未出現過一樣的稱呼。可見是在神對亞伯拉罕應許了以撒之後，也就是神向亞伯拉罕說清除了之後，纔有這樣的稱呼。在這之前是沒有使用過的。所以大概也可以說明，「兒子以實瑪利」所表達的含義是與「兒子以撒」是不相同的，並且「兒子以實瑪利」的出現上來看，也比較少。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;獻上的問題&#34;&gt;「獻上」的問題&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在音頻當中講到這段，我覺得是有點模糊，所以但從聽的內容來看，我沒辦法完全明白鮑牧師的意思。我是聯繫到他後來舉的例子和語氣上來推斷，他是覺得後者應該是更加困難的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是我覺得他在這個類比上，使用的並沒有很好。如果按照我所理解的方向進行逆向推斷，亞伯拉罕去應許之地，似乎像是「爲了未來，而獻上過去」，這與我對 12 章的經文理解有些不同，我覺得亞伯拉罕去應許之地，是爲了神而放棄過去，而不是爲了自己的未來。如果單純爲了自己的未來，可能沒有人會在不知道目的地是那裏的情況下，放棄一切舉家遷移。按我的理解，某種程度上，這是兩種完全不同的情況。所以可能在鮑牧師提到的兩個比較上，我沒有辦法按照他所說的去進行比較吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過他最後所留下的問題或者說呼召，是點出了重點，也讓我對自己的生命進行了一些思考。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;領受&#34;&gt;領受&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其實在這段時間，我已經幾次碰到了這段經文。從日常讀經中，最近的靈修中，還有之前的一次和朋友的討論中，都讓我不得不去思考這段經文，當然每次的思考中，因爲在不同的環境和情景之下，得到的領受也不一樣。在寫這篇文章的過程中，因爲要避免傳達錯誤訊息，所以要變得比之前聽這篇講道，更加認真。幾乎是每間隔幾秒幾分鐘，就需要停下來，消化一下牧師所要講的重點。當然在這種情景下，也更容易發現之前所忽視的細節。比如在「寶貝」與「兒子」這個問題上，我可能很多次想當然的以爲，亞伯拉罕獻上的不單單只是寶貝那麼簡單。但都沒有明白到牧師想說的重點在於，這裏預表了神拯救人的計劃是如何。所以可能在這種環境中，也更適合去觸碰到一些自己都不曾理解到的點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實在之前，我就對粵語講道很感興趣。不同於國語講道，我覺得粵語講道更容易讓我進入到狀態，或者說我覺得讓我聽起來更加舒服。之後我也發現在網路上有許多的粵語講道，也有很多著名的培靈會是使用粵語爲主要語言的。所以我目前對 Blog 有兩個小小的計劃，其中的一個就是將 鮑維均牧師 上傳在 Youtube 的粵語講道，嘗試以文字的方式，翻譯成國語在我的 Blog 中，我也會保留粵語的部分，希望能給大家做一個參照，也能一起學習。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;願上帝賜福給你！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>33</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/33/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/33/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/33/background.jpg" alt="Featured image of post 33" /&gt;&lt;p&gt;今年是「8964」發生後的第 33 年。早在一個多月前，我就想要在 6 月 4 號這天發表一篇關於「6.4」的文章，基本的框架我也已經想好了，內容也想好了，卻始終沒能下筆。要說原因，其實也沒有什麼太過於特別的，無非就是懶於下筆，一直不太願意擠出時間寫下來，直到過了那天，我也還沒來得及寫。可能這也算是某種命中註定吧，因爲自己沒有動筆，偶然的一些契機，讓我有機會重新思考到一些問題，也纔有今天的這篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不說，我對「6.4」這件事情的看法，一直是比較極端的，可能是源於我一開始所接觸到的訊息來源，或者是一直帶有的一些主觀偏見。後來慢慢瞭解的更多，才逐漸明白一個道理：這個世界很多東西不是非黑即白的。當然我對當時的學生領袖到現在都還是以敬意爲主的，但其實他們當時、包括之後說的有些話，或是做的有些事情，也讓我感覺學生羣體代表好像背後並不如我想象的純粹吧。再看到當時的政府代表裏的改革派，也讓我覺得原來體制內也是有人是爲了底下的人著想的。事情發展到最後，我也只能把他當成一個「悲劇」來定義。前幾年我去到香港，有機會在香港大學看到橋上寫下的爲「6.4」悼念的兩行大紅詩句，也見到了國殤之柱。之後還去港中大的廣場上看到了自由女神像。即使當時我沒有留下相片，但那些在我腦海中模糊的景象，變成了我時常回憶的記憶。看到前幾個月國殤之柱和自由女神像的相繼拆除，我才能體會到能留下那份記憶是多麼幸運和寶貴。即使我不是這場事件的親身經歷者，但，我覺得我的責任之一，就是不忘記有過這場悲劇吧。「饒恕並不代表忘記」，打心底我覺得沒有什麼饒恕的資格，但我可以選擇不去極端甚至仇視某一方;記得，是爲了更好的向前走吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在昨天聽到的一篇講道，是在講 詩篇 110 篇。也是在聽完後，我覺得我有必要想一想這篇關於「6.4」的文章，我還要不要像之前那麼寫。所以我也想分享一下自己所聽到的訊息。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;110&lt;/strong&gt; （ 大 衛 的 詩 。 ） 耶 和 華 對 我 主 說 ： 你 坐 在 我 的 右 邊 ， 等 我 使 你 仇 敵 作 你 的 腳 凳 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 耶 和 華 必 使 你 從 錫 安 伸 出 能 力 的 杖 來 ； 你 要 在 你 仇 敵 中 掌 權 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 當 你 掌 權 的 日 子 （ 或 譯 ： 行 軍 的 日 子 ） ， 你 的 民 要 以 聖 潔 的 妝 飾 為 衣 （ 或 譯 ： 以 聖 潔 為 妝 飾 ） ， 甘 心 犧 牲 自 己 ； 你 的 民 多 如 清 晨 的 甘 露 （ 或 譯 ： 你 少 年 時 光 耀 如 清 晨 的 甘 露 ） 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 耶 和 華 起 了 誓 ， 決 不 後 悔 ， 說 ： 你 是 照 著 麥 基 洗 德 的 等 次 永 遠 為 祭 司 。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這篇講道，是鮑維均博士 17 年卡城培靈會的第二講，一開始他提出了三個問題：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一. 這場屬靈戰爭，是「誰」打？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二. 打「誰」？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三. 怎麼打？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一個問題並不是太難回答。可能對於一個從小在教會長大的人來說，潛意識早就知道了「標準答案」：神自己打。從第一節中「耶和華對我主說：你坐在我的右邊」，這個「坐」就有點意味點「你看着就好了」的意思。所以很明顯，標準答案可能大部分基督徒都知道。但「知道」和「明白」，好像是兩種程度上的認知。可能在看的時候我並沒有太多的想法，「是啊，這就是神的主權，所以神自己打這場仗很正常」，但神後來提醒我的在於，「你心裏真的這樣想嗎？」。我才發現，其實很多的東西，我並沒有把主權交回給神。不管是應許了還是沒有應許的，甚至是神的福氣，我都想靠着自己去「抓住」些什麼，好像這些都是能夠被「抓」到的，但其實給自己「劃開」了一堆的破口。很多時候追求那份對神福氣的安全感，就有點像是對神說「你就快點成就吧，我等不及了」，但當我越去抓的時候，那份安全感也沒有被我抓住，抓住的更像一個無底洞。但神的福氣，不是早就臨到我了嗎？神的福氣又豈是我靠着能抓到嗎？可能有點像是被神歪腳的雅各，或許我也是在某個被「歪腳」的時刻，彷彿才得到解脫。也是在那個時刻，我才知道我真的「信」了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二個問題，關於打誰，其實經常提到。其實在新約中，有很多次引用到了這段經文。在福音書中，耶穌有講到過；書信中，使徒也有引用過。但在所有的引用中，他們都沒有直接用這句話去攻擊所謂的「敵人」。在馬太福音22 章 41 ～ 46 節，耶穌直接引用這段經文，但卻沒有直接用在法利賽人身上，耶穌只是用這句話來表面自己就是彌賽亞。耶穌在這裏其實可以這麼用的，可以直接對法利賽人說，你就是我的敵人，直接引用這段經文來告訴他們，但他沒有。其實當我讀到一些關於講到關於「仇敵」的經文的時候（特別在詩篇其實還蠻多的），我的腦海中就會不自覺浮現一些名字，或者是相貌，或者是羣體，好像越讀越覺得這些經文在說他們怎麼怎麼樣。但這裏耶穌已經爲我做了榜樣，因爲即使當祂面對“仇敵”的時候，他也沒有這樣去想，所以我更不應該這樣去想。而在歌羅西書 3 章 5 節，保羅解答了真正的仇敵是什麼。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1 所 以 ， 你 們 若 真 與 基 督 一 同 復 活 ， 就 當 求 在 上 面 的 事 ； 那 裡 有 基 督 坐 在 神 的 右 邊 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 所 以 ， 要 治 死 你 們 在 地 上 的 肢 體 ， 就 如 淫 亂 、 污 穢 、 邪 情 、 惡 慾 ， 和 貪 婪 。 貪 婪 就 與 拜 偶 像 一 樣 。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;原來要治死的地上的肢體，不是別人，而是自己心中的淫亂、污穢、 邪情、惡慾，和貪婪。很多時候其實我也好像知道這個標準答案，我真正要對抗的其實是罪，而不是人。但自己時不時就會把二者混爲一談吧，好像這個世界要是少一點壞人，多一點好人，世界會變的更好。但是不是的。因爲誰能說自己是全無瑕疵的人呢？如果要除去壞人，我覺得我自己也應該把我自己去除了。不是今天打一打反恐戰爭，殺了那些的人，那個地方就真的正義了。我覺得自己特別需要時常回想這個問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後一個問題，怎麼打？回到詩篇 110 篇 3～4 節，講到最後這個問題。「你是照著麥基洗德的等次永遠為祭司」，講到祭司，好多時候我都會以爲祭司的職責是獻祭，但回看到創世紀，看到關於對麥基洗德的記載，就看到他是爲亞伯蘭祝福。其實祭司的職責也就是爲了「祝福」。神都希望基督徒的生命，可以是一個祝福到其他人的生命，祂對亞伯拉罕也這樣應許過。但我有沒有呢？我想到許多人眼中基督徒的樣子，很多都是僞善，迷信。但，我在想我活出的生命，是加重了他們的觀念，還是讓他們感覺到，「喔，原來基督徒不是這樣的」。好多時候我過分最追求相同，但不同的生命好像纔會讓別人產生觸動。「成爲祝福」，歌中也經常唱到，但我是否真的有明白祝福的含義呢？神是要我們靠着「祝福」，靠着愛去爭戰，而不是拿着刀槍上到戰場。成爲祝福，不是我自己要我自己做的，而是神要我做的，祂也希望我能靠着這個應許去爭戰，而不再是靠着所謂的刀和槍。也是到這裏，我放棄了原本的構思，從新由「祝福」的方面去思考，自己到底能做些什麼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前幾天聽到一個人分享說，對於大陸的復興，他最害怕的是大陸真的宗教自由，因爲自由之下，這份信仰還存不存在，真的很難保證。這個分享，讓我看到了他們是用屬靈眼光在看待事情，而不是屬世的眼光。其實 5 月份中，發生了幾件大事，有美國長老教會的槍擊案，有澳洲大選，各地疫情的蔓延，我發現神一直在鍛鍊我的屬靈眼光，要我用不同的眼光去看待這些的事情。說回到「8964」，神似乎也藉着這件事情來去成就祂的美意，雖然我無法完全捕捉到，卻也知道這肯定也是神掌權的事情。更多的，神提醒我要去思考如何用「祝福」來對抗這種種的事情，還有最重要的是對抗自己心中的罪。願神更多帶領，更多經歷。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>生活的「雜耍者」</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E9%9B%9C%E8%80%8D%E8%80%85/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E9%9B%9C%E8%80%8D%E8%80%85/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E9%9B%9C%E8%80%8D%E8%80%85/background.JPG" alt="Featured image of post 生活的「雜耍者」" /&gt;&lt;p&gt;有點高興我的 Blog 裏馬上又要多一篇新的讀書感想了，距離我的上一篇讀書心得，已經過去了一個多月了。在這一個多月中，我從放假的狀態，又從新回到了學校當中。期間也發生了許多的事情，有值得感恩的，例如我也在學校度過了我後半段的 40 天禁食，也有值得我自己反省的。不過因爲寒假在家中我也沒有鬆懈下來，所以回到學校後我也沒有太強的落差感。先準備被檔科目的考試，再到開學沒幾周就迎面而來的項目計劃，還有很多世界上所發生的事情，即使感覺每天度過的方式都差不太多，但還是會在不同的過程中感受到樂趣。我發現我最近喜歡上「改變」了。前幾天 Netfilx 上了我之前還蠻喜歡的一部臺劇 《十六個夏天》，並不是說我喜歡它的劇情本身，反而我覺得這個故事不太符合我的道德觀念。不過我很喜歡裏面男主「改變」的那段故事。從吊兒郎當，再到認真，讓我也藉機思考了一下我自己的人生。所以我也才覺得我也必須要對自己的人生做出一些改變了。彷彿長這麼大，才突然蹦出幾件事情，讓你真的想要認真試看看。祝我自己好運，希望能在這段過程中有神的同在和保守，也就不用過多擔心結果如何，因爲祂命定的，肯定是最好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跑太偏了，再回到這本書。我大概是在兩週前拿到這本書的。因爲在和朋友聊天的過程中，聊到我最近的生活方式，因爲安排的事情太多，彷彿很難全部維持的過來，要不就偏向這邊，要不就容易偏向另一邊，失去重心。他恰好最近剛讀過這本書，所以便推薦給了我，希望能夠解答一些我的疑惑和幫助到我。剛拿到的第一週，因爲實在太忙了，拿回來後就放在書架上。直到某個週三的午休，我才有機會翻開它的第一頁。不過因爲其實他挺短的，我也僅用了兩個午休的時間就讀完了。我很高興有機會讀到 inter 的 CTO Pat Gelsinger 所寫的書，對於這那一輩硅谷的先驅者，我只有由衷的敬佩。也因爲他們，改變了人類許許多多的生活方式，讓我也能像現在這樣，坐在電腦前，一邊敲擊着鍵盤，一邊聽着耳機中傳來的歌曲。而書中所傳授的他的生活方式，也讓我有很多的得着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中一開始，Pat 就講到了他的見證故事。一個從農場主兒子再到硅谷公司的 CTO，確實是很不凡的經歷。不過我從他的自述之中，看到了神對人生命的帶領。先是因爲他的父親沒有自己的農場，所以他才沒得繼續從事農活;然後在一段神奇的經歷中，以全額獎學金去到了很遠的一所大學，再到 inter 去這所大學招聘（從此 inter 再沒有去這所學校招聘過第二次），或許在人看是一次一次的巧合，但我覺得這就是神對他生命奇妙的安排。並且在這些經歷中，也不單單是他學識或者職場上的提升，更重要的是神對他生命的改變。在之前，他一直是一個比較僞善的一個人，可能在教會是別人眼中的「好榜樣」，但卻言行不一。拿上全額獎學金前往學校，再畢業前往 inter，在他有了心志願意改變自己並且開始了他的改變後，神也幫助他讓他翻轉了自己的生命。Wow,神真的很奇妙，可能是身邊的一件小事，可能是祂的某一句話，但卻有足夠強大的力量去改變一個人的內心。當我審視自己時，發現自己也有一段十分「虛僞」的歲月，我也在努力擺脫，成爲一個心口合一的人。但我覺得神會讓那些事情發生，也是爲了提醒現在的我，「不要像之前那樣活着」。馬太福音 7 章 5 節，「你這假冒爲善的人！先去掉自己眼中的樑木，然後才能看得清楚，去掉你弟兄眼中的刺」，神也常常用這句話來到提醒我的生命。要先去掉「樑木」，才配的去幫助別人去掉他們眼中的「刺」，可能「樑木」和「刺」，體積上就相差了幾百上千倍。也是提醒我要成爲那桌子上的光，所要付出的代價，可能是我無法想象的。我覺得神喜歡我們在做事情之前，自己去思考自己所要承受的代價，並且思考的越仔細越好，但不是要我們深陷於這筆花費之中，當我們看的越清楚，就能越感知到，神的奇妙遠大於那代價所帶來的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pat 在書中一直說道他是一個生活的「雜耍者」，他就像是一個園遊會的雜技演員，而各種的角色就像是他手上的盤子一樣隨時轉動着，保持平衡，才能不搞砸這一切。我覺得聖經中其實也常常在提到這個觀念：「平衡」。我覺得上帝就是一位「平衡大師」，任何的事情在祂手上一量，他就知道孰輕孰重，並且也從來不會打破自己所設定的平衡。我們看耶穌就知道，祂很明白什麼時候當作什麼樣的事情，在生活的平衡上十分完美。並且在「律法」和「恩典」的平衡上，祂也總是恰倒好處。因爲人的有限，所以在平衡的這項問題上，很容易就偏向了兩邊，或左或右。舉幾個例子，因爲領受的不同，導致了新教現在有成千個教派;在大學裏，可能太努力就變成了「卷」，太放鬆又變成了「擺爛」。有的時候並不是說人不知道取「中間值」或許是最好的，只是人是不可能永遠走在中軸線上的，並且如果你追求一直走在這上面，有可能會導致你一事無成。在我看來，這是人的「有限」的最大的體現。但神的造物向來展示了祂的美意，不管是每個人的恩賜，性格，甚至是你的缺點，缺漏，都蘊含着祂的想法。所以人的「有限」當然也是上帝&lt;strong&gt;精心設計&lt;/strong&gt;的，可能有人會覺得會不會是上帝在造人的時候沒設計好或者是犯了什麼錯誤才導致人有這項共同的缺點，我可以很肯定的告訴你 &amp;ndash; 不是的。如果一個缺陷是創作者所沒有意識到的，那也就不太可能有解決方法了。上帝既設計了缺陷，也設計了一個剛好能使得所有缺陷完全補齊的方法，那就是&lt;strong&gt;依靠祂&lt;/strong&gt;。原因很簡單，因爲我們缺少的那部分就是&lt;strong&gt;祂本身&lt;/strong&gt;。到下一個問題，How？依靠？上帝又不是像是什麼沙發背靠之類的，可以讓我靠一下。Pat 在轉動他的生活雜耍時，永遠有一條原則，就是他是站立在他的信仰之上的，並且他站立的很堅固，才能讓自己轉動的物品不會落下。所以基督徒在實現生活的平衡時，要在認真緊張的生活中，將上帝擺在第一位。因爲靠着人的「有限」，想要實現任何一種平衡，都不可能。&lt;strong&gt;平衡是一種神的眼光&lt;/strong&gt;。我們需要認識神並且靠着祂，才能夠在各種各樣的瑣事中，找到那個平衡的支點。而神的眼光，在聖經當中讓我們有跡可循。所以「要做到這一點，我們需要每天靈修、親近上帝;在日常生活中遵循上帝的話語;要積極參與教會活動;最後，要將個人理財中的關鍵問題交託給上帝」，可能對於我們來說都是一件件小事，卻又是最重要的事情。但當我認真對待的時候，就會看到神對於我的在日常當中的提醒，我很高興有每一次的「提醒」，我覺得這是我和神特別的交流方式。潛移默化中，你的選擇總會多一層思考，你也能開始你的「雜耍」之旅了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從目錄中，就看出 Pat 一直將他的信仰放在了他生活的第一位。「信仰-家庭-工作」的原則，他也從不改變，並且他致力於將信仰融入他生活的每分每秒。並且在這對基督徒不太友好的環境中，他也依然公開表明自己的身份。我覺得從他身上我看到了生命轉變的奇妙和一個認真的人所散發出的力量。我覺得我的生命則顯得過於隨意，在很多的時間中，他說說的這三大點，我似乎沒什麼可安排的。在我步入二十歲之前，我幾乎沒有爲一件事情很去認真努力過。我對待信仰很隨意，對自己的日常生活很隨意，更別說我的信仰，我可能更多不會主動去觸碰它。但總會有個時機，令祂找到祂想找到的人。就像是 Pat，還有我身邊的朋友，我的家人，我看到神改變一個人那特別的力量。&lt;strong&gt;所以我在想祂現在是不是也藉着一些事情，改變我的生命&lt;/strong&gt;。很多事情看別人，但唯有你親身經歷，才能夠體會「經歷」這個詞的&lt;strong&gt;重量&lt;/strong&gt;。不過我也不太清楚一些事情會如何發展，例如三十歲的我是如何，幾年後的世界又是如何，像是 19歲 初入 inter 的 Pat ，能想象到有朝一日會坐上 CTO 的位置嗎？我覺得自己有時應該改掉想太多的這個毛病，我希望我自己腳踏實地，像我父親教導我的一樣，就做一個能負責任的人，爲自己所說的話負責，爲自己應當揹負的事情負責。我覺得我應該學會去獨立地承擔一些事情，而不是「獨自的承受」或「單純想去做」一些事情。或許這個學習的過程會很長，但我只想有一個要求，就是有祂陪我一起走，度過雜耍般的一生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個月18 號 Batman 終於在大陸上映了，還好趕在疫情前成功踏進了電影院。Batman 是我心目中最特別的 super hero，他或許沒有和其他人一樣的超能力，只有一副傷痕累累的身體，卻依舊能和黑暗做鬥爭。或許每個人心中都有一座 Gotham City，它可以是你的家人，你的家鄉，你心目中最掛念的人、地方。你想要不顧一切的去守護他，即使直視裏面的傷痕，那些黑暗，卻依舊懷有希望。Batman 也不是一天就成爲 Batman，除去自己心中的「樑木」也不是個小工程。直視自己的過錯，再到迴歸神的面前，迴轉自己，最後奮不顧身，想想就沒有一樣是容易的。但「你們只當說：主若願意，我們就可以活着，也可以做這事，或做那事」。「主若願意」，我便也可以做這事，或做那事。「主若願意」，你們也可以做這事，做那事。願神祝福你們，認真的做成自己想做的事情，也有從神而來的智慧，成爲和神心意的「雜耍者」。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Why I stand with Russia?</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/why-i-stand-with-russia/background.jpg" alt="Featured image of post Why I stand with Russia?" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在開篇前，想要爲我 Blog 做個里程碑式的紀念。由我 Blog 重構以來到如今，已經過去半年時間了。由開始時的粵語歌曲評論，到現在各式各樣的文章，我也基本達成了最初自己對 Blog 的構想。畢竟我也不算是個很「乖」的工科生，所以我的 Blog 的選題也就跟着百花齊放了。半年說長不長，但算上大小文章，也已經快接近20篇了，Blog 的瀏覽量也在逐漸上漲，想要感謝我的朋友們對我 Blog 的貢獻和支持，有時也會私信和我說很多鼓勵我的話還有他們對我文章的想法，真的非常感謝。前幾天看到統計數據時，發現有香港的用戶訪問了我之前的幾首關於粵語歌的文章，這也讓我感到十分驚喜，希望你們在疫情當中也能一切平安，也能點開我其他的文章，嘗試來認識一下我的信仰吧。我自己在瀏覽我的網站時，也在其中看到我自己一些過去的軌跡，還有我自己對信仰的想法和認識，都讓我自己感到十分高興。在架設這個網站前，我也無非是想要一個能保存自己文字的地方，能夠將學到的記錄下來。但我現在有點奢求，透過我的文字，也能祝福到別人，或者也能引起別人的共鳴吧。希望你們能一直支持下去，再次感謝你們。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    從2月24號到今天，已經是俄烏戰爭的第七天了。其實在年前局勢十分緊張的時候，我就已經開始關注這件事情了。但到戰爭真正打響前，我都不相信普京真的敢下令進軍。在21世紀的今天，早已不像十七十八世紀或再往前的幾個世紀一樣。一旦一個國家挑起戰爭，與之對抗的可能會是除他之外的所有國家。誰又敢承受着這個重擔再接着指揮戰爭呢？但事實是，真的開戰了。我並不是一個支持或鼓吹戰爭的人，甚至在剛開戰時，讓我覺得最要爲這件事情承擔責任的，應該是那些自以爲善的西方左派，因爲他們本在能制止戰爭的時候，沒有選擇做滅火的事情，反而在一旁煽風點火。而最可憐的，還是烏克蘭。就像是被欺騙的人，還要自己承擔被騙的後果。結果造成這麼多的無辜的人要上戰場或者要離開自己的家鄉。戰爭最殘酷的是，挑起事端的人總是能高高在上，而承擔後果的卻是戰場上的士兵和無辜的平民百姓。可能對於意識形態和世界政局會帶來巨大改變，但我還是不希望以這樣的方式，不希望以要犧牲這麼多的人，破壞這麼多的家庭爲代價，去帶來這個變動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    可能從整個事件來看，很容易就得出一個結論，烏克蘭是被侵略的，所以烏克蘭是更加正義的。但可能當你細緻去瞭解後，會發現他們其實也並不那麼無辜。這整件事的起頭就是烏克蘭自己想要加入北約，讓俄羅斯感到了一點不安;當烏東兩省宣佈獨立時，烏克蘭政府也派出了飛機轟炸了當地許多地方，也拆散了很多的家庭。所以很多的事情，並不是說他不全是黑的，就是白的了。兩邊其實都不能說完全是清白的，再加上旁邊的盟友，這就跟說不清了。只能說他是被侵略的，而俄羅斯是發動戰爭的一方。如果說要去定奪這場戰爭發起的因由，雙方比例各自佔有多少，這已經不是人能夠衡量的了。所以我會擔心，所說的支持，所站的立場，到底正不正確呢？我並不是說許多的人站某一邊這件事情是錯誤的，而是在選擇對象時我們容易忽視一些事情，甚至會讓我們忘記正在發生的事情是多麼的殘酷，不要間接或在無意間成爲了一個鼓吹戰爭的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    可能會有些人說我是不是前後矛盾。剛說自己不支持戰爭，那還怎麼會支持發起戰爭的俄羅斯？說回今天的正題，我爲什麼想要“支持”俄羅斯，而在說這個話題前，我想要先引用一段經文，記載在聖經的提摩太前書二章 1-3 節：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我勸你，第一要為萬人懇求、禱告、代求、祝謝；為君王和一切在位的，也該如此，使我們可以敬虔、端正、平安無事地度日。這是好的，在神我們救主面前可蒙悅納。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原來保羅說「我勸你，第一要爲萬人懇求萬人懇求、禱告、代求、祝謝」，基督徒在這場戰爭中，很容易想到要禱告，祈求神的憐憫，求神出手做工。但我們很容易想到要爲處於戰爭中的烏克蘭禱告，因爲他們的國家被侵略，被破壞，有很多人上戰場，也有很多人流血犧牲。但保羅後一句所說的「為君王和一切在位的，也該如此」，卻讓我忽然明白，我們所祈求的戰爭停止，最重要的就是應該要爲那些位高權重的人禱告，而在這場戰爭中扮演那個最重要角色的，不是別人，也就是俄羅斯總統普京。我才意識到，想要停止戰爭，最重要的不是去拯救那個被打的人，而是去改變那個打了別人的人。聖經上也說要愛我們的「敵人」，而這個愛的方式，爲他禱告也是其中最重要的方式。可能有時候我們意識到身邊都是敵人，那是不是應該更加殷勤的爲他們禱告，祈求他們不要欺負我們，可以迴轉一起歸向主的面。可能有人會選擇去消滅敵人，但這種就算能夠贏得戰鬥，也自損八百的方式，從理性上分析我並不覺得是個很好的方法。況且聖經上也不希望我們發起這種爭戰，耶穌就是一個很好的榜樣。即使是這麼有大能權柄的神兒子，來到世上依然沒有選擇靠武力去征服這個世界。因着他的愛，願意這樣犧牲，來拯救我們。&lt;strong&gt;耶穌選擇的是去拯救祂的敵人&lt;/strong&gt;，而不是殺害祂的敵人。所以對所有希望烏克蘭平安的基督徒，我們也應該如此做。對所有身處烏克蘭的基督徒，也應該如此做，即使這太困難了，但這也是最有果效，和神心意的方式。希望他們，不管是總統，高官，士兵，都求神感動他們的心，來使他們迴轉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    從數據上來看，其實烏克蘭和俄羅斯也算是基督教國家，也有這麼多神的兒女在其中。我希望他們不單單爲着自己的國家守望，也能爲着對方的國家守望。這也是我在這件事中所看見的。或許有一天兩岸真的會爆發戰爭，這是我不希望看到的。或許我想到爲着自己所愛的去做些什麼，但從未想到過真正破局的方法，其實應該要殷勤的爲着對岸禱告，希望有一天對岸能發生改變。所以，因着神對祂的敵人的愛，我覺得我也必須去愛與我對立的一方，爲他們祈求得救，這也纔是生命中最重要的事情。所以，這一次，我希望我站在俄羅斯的一邊，站在我敵人的一邊，爲着他來禱告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​    「說不定，這輩子我都註定要站在這邊。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>爲神成爲一位「大閱讀家」</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/%E7%88%B2%E7%A5%9E%E6%88%90%E7%88%B2%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%AE%B6/</link>
        <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/%E7%88%B2%E7%A5%9E%E6%88%90%E7%88%B2%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%AE%B6/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/%E7%88%B2%E7%A5%9E%E6%88%90%E7%88%B2%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%A4%A7%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%AE%B6/background.jpg" alt="Featured image of post 爲神成爲一位「大閱讀家」" /&gt;&lt;p&gt;前幾天我的父親前往澳門，在回來的途中，順便去了浸信會書局，買了兩本特別的書。一本是我想要的《聖經》的現代中文譯本修訂本（&lt;em&gt;Today&amp;rsquo;s Chinese Version&lt;/em&gt;） ，在店員翻找了半天後，終於找到了店裏僅存的一本，感恩;另一本則是我當時從未聽聞的由漢東尼（&lt;em&gt;Tony Reinke&lt;/em&gt;）所著的《大閱讀家》（&lt;em&gt;Lit! : A Christian Guide to Reading Books&lt;/em&gt;）。而因爲我的不瞭解，也讓我對這本書產生了一點興趣，又因爲我母親的推薦，這本書就也和聖經一起到了我的手上。因爲在大陸我無法購買到相同的紙製版書籍（這本書竟然沒有在大陸出版！），而我在家中的時間也只剩下短短几天，所以我就只能趕在離開前將它看完。不得不說，感謝神，讓我做了個相當正確的決定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在假期的末尾，我閱讀《聖潔》（Holiness）的計劃幾乎進入到停擺的狀態。我在閱讀的過程中，因爲密密麻麻的論點論據而陷入了無止盡的缺乏當中，而我從中所得的亮光，也越來越稀少。也因爲這樣，我閱讀的樂趣逐漸減少，我似乎像是爲着讀完這本書而讀書，不像是爲了更加認識神或者成長而去讀這本書。這個情況在剛開始讀的時候，其實就已經有跡象表明。我過度的去收集書中的論點與論據，卻缺少了自己的思考，彷彿是在研讀聖經當中的律法，這從我所寫的&lt;strong&gt;讀後感&lt;/strong&gt;中就可以反應出來。於是我開始是停止了我讀後感的更新，到後來，也停止了閱讀。但很感謝神，神通過這樣一本書，帶到了我的面前，讓我發現了自己的問題，並產生了思考，反思自己應該如何去學習閱讀的功課。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「在你的光中，我們必得見光。」 詩篇 三十六篇 9 節&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是否該重新思考自己閱讀的價值觀是不是出於神的？在出埃及記中，以色列人見證了第一家出版社所出版的第一本書 &amp;mdash; 銘刻著十誡的兩塊石板。是神親自用祂的指頭所寫的。書本，就在那時被神發明了。而我是否又有從神而來的眼光去閱讀那些書的？作者講到了他自己的一段經歷，在他開始閱讀聖經時，習慣用筆將每一條誡命標記出來，但在他用了許多時間去標註聖經，卻發現自己跟沒有聖經是一樣的，因爲他發現，&lt;strong&gt;他正用這聖經的知識，把基督推在一旁，想靠著順服神的律法來贖回自己的罪，看不見神的榮耀&lt;/strong&gt;。我被他的經歷提醒到了。或許在讀聖經或者《聖潔》時，我始終是在黑暗裏閱讀，被自己的罪與自以爲的義所矇蔽。我讀的越多，卻得不着益處，也不能完全的理解，因爲我只看到了一堆的論點與論據，並試着靠自己去嘗試。而我所記錄下的，也只單單是被記錄下的。這樣的閱讀，也只會造就自己的痛苦，加深自己的不理解，更加看不到亮光，因爲我已經看不到救主的榮耀了。我也需要改變我的閱讀方式，將這帕子扔在地上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這本書中，也讓我看到了我生命中另外的問題。作者談論到了因爲我們的罪，圖像所對我們產生的影響。因爲我們的罪，我們容易相信「眼見爲實」的價值觀，我們喜歡自己能夠看得見、摸得着的事情，因爲我們害怕未知。我們喜歡自己所能控掌握的事情，以至於對神，我們也是如此。以色列人在曠野爲自己造了那一座金牛犢，也是因爲「不曉得發生了什麼」，他們需要一個看得到摸得着的神，自己所能控制的神。所以「圖像」，更容易被我們的罪所利用。我想到自己有時也過度的在意一些所謂的「圖像」，並自己給他們確立一個意義。像是以色列人在打仗時，將神的約櫃帶到陣中，以爲這是神與他們同在的「標記」。我常常會犯這樣的錯誤，因爲自己的「不信」，會想要將一些所能看到的事物，自己給它們確立一個「特殊的意義」，讓我能夠感覺自己在做一些選擇的同時，也有神的同在。但事實是我大錯特錯了。以色列人也因此，讓神的約櫃落入他人的手中。我不應該將一些圖像或自己認爲的標記，當作「偶像」，神的同在不需要我們檢測，因爲神一直與我們同在。我需要，重拾那份起初的信心，破碎自己內心當中的偶像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整本書看下來，我時常都在被更新我的價值觀。像是基督徒需要「想象力」和如何對待非基督教書籍。基督徒與想象力的關係是我從未思考過的層面。我的想象力其實不算出色，這點我從我高中數學的幾何部分的學習就很容易看出，我時常無法想象出立體幾何的圖像，稍微複雜的圖像我就需要依賴畫圖才能思考。但作者的觀點是**如果沒有好好培養想象力，容易不經意地就忽略了聖經當中的想象文學，以致反過來造成某種程度的靈性萎縮。**所以似乎在閱讀中培養自己的想象力，有助於基督徒更加的瞭解聖經。而且我們的信仰，本身就需要一定的想象力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在對於非基督教的書籍上，作者提出的一個觀點是我們需要&lt;strong&gt;避開某些將邪惡美化的書籍&lt;/strong&gt;。這就讓我想起了大陸一位名叫劉慈欣的作家所寫的《三體》裏面的黑暗森林法則。似乎是在美化着所謂的邪惡。基督徒可以接收這世間的黑暗訊號，因爲即使是在聖經中也充斥着人類所犯的罪惡。殺人，強姦，盜竊&amp;hellip;&amp;hellip;也並不是因爲它是聖經就未曾出現過。但基督徒需要注意的是，書中&lt;strong&gt;對邪惡所展現出的價值觀&lt;/strong&gt;。在電影《少年派的奇幻漂流》（&lt;em&gt;life of pi&lt;/em&gt;）中，講到了吃人，甚至是殺害親人的情節，但電影並沒有美化這些行爲，而是讓人明白這些情況也只有在極端的情況下才會發生，人類社會中，就需要學會抑制你「心中的猛虎」。但可能在其他的影視作品或者書籍中，傳遞出來的價值觀卻不是如此。電影《寄生上流》中就帶有「窮人作惡可取」的價值觀反應，過度美化了裏面角色所做的事情。基督徒需要學會判斷，因爲我們有着最爲正確的判斷依據 &amp;mdash; 聖經。當我們對聖經有足夠的瞭解時，就會用聖經作爲價值觀的標準，也才能在黑暗堅定不偏移。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在對待書或者讀書，我們也需要一個從神而來的價值觀。因爲一切的善或真理，都是來至於神。所以我們應該爲着神去看到他的真理，不論是在聖經或是其他的書籍中。當你選擇一本書時，最先需要明白的也是如此。並且，一切的書都不能超越聖經的地位。在作者自己所做的優先選擇的6類書中，聖經永遠是他所選擇的第一位。他也會講最多的時間，花費在閱讀和專研聖經上。反而最引人入勝的小說，被他拋棄在最後，只花最少的時間在其中。對於我這種不太讀書的人，反而將小說放在首選，現在想想都覺得有些可笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很感謝神，讓我透過不止一本書，改變我的生命。也在我需要的時候，憐憫我帶我看到自己的錯誤，也透過別人的經驗來改變自己的閱讀方式。神希望我們「聽」，也不單單是只透過親口說話的方式，有時也是從聖經中來提醒我。所以更需要爲神，做一個大閱讀家。最後透過作者的一段話，勉勵自己能在今後的人生更多的閱讀，也推薦弟兄姊妹，有機會讀一讀這本書吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;此時，基督徒讀者的座右銘又在我們耳邊響起：「在你的光中，我們必得見光」。我們是謙卑的，卻也受到鼓舞。我們拿起一本新書，奮力前行，不是像奴隸服勞役那般不甘不願，而是如同被釋放的罪人，在神賞賜的恩典中，歡喜閱讀。我們奮力前行，不斷閱讀，爲著在書中所獲得的亮光，也爲了祂啓示的恩典照亮我們的前路，感謝神。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>關於對「聖潔」的思考</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/%E9%97%9C%E6%96%BC%E5%B0%8D%E8%81%96%E6%BD%94%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
        <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/%E9%97%9C%E6%96%BC%E5%B0%8D%E8%81%96%E6%BD%94%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/%E9%97%9C%E6%96%BC%E5%B0%8D%E8%81%96%E6%BD%94%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/background.jpg" alt="Featured image of post 關於對「聖潔」的思考" /&gt;&lt;h2 id=&#34;引言&#34;&gt;引言&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;該 引言 起筆於 2022 / 01 / 06&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;聖潔是基督教救贖的目標，基督徒被稱謂義，是爲了成爲聖潔。萊爾主教在本書中指出了各種對於聖潔的錯誤理解，並闡述了聖潔的本質和成聖的道路。該書繼承了奧古斯丁主義的聖潔傳統，是論述聖潔主題的最經典著作之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此篇文章是爲了記錄閱讀《聖潔》後產生的思考與想法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;罪&#34;&gt;罪&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;起筆於 2022 / 01 / 17&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「  違背律法，就是罪。 」  《約翰一書》 3：4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何人如果想要對基督徒的聖潔這個題目有正確的認識，他必須從考察罪這個巨大而嚴肅的題目開始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上帝在創造一個新人之時，首先做的是光照這個人的內心，使他知道自己是一個有罪的人。以自身經歷來說，我十分贊同這個觀點。其實許多基督徒家庭出來的孩子好像都會被一個問題困擾，就是你的得救見證，或者說你是什麼時候相信的。我記得我在之前一直無法回答這個問題，因爲我從小就在教會長大，而這個「時候」又該從何記起呢？我也只是和父母去到教會，回到主日學，我又該如何說自己相信呢？但因爲神給我的一些經歷後，我慢慢的選擇去靠近他，從《創世紀》中，我看到了「罪」的雛形，我的內心慢慢的衍生出了一種對「罪」的敏感。我開始了解到自己是一個「罪人」，自己犯了很多的罪，多到自己永遠也數不清。但靠自己是無法擺脫的，唯有靠着神才有能力。於是我有了答案。當我意識到我是一個有罪的人開始，並且願意依靠祂，我就得救了。那一刻，也是我真正信靠祂的開始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《我們與惡的距離》中，講到了「病識感」這個概念。大概是說精神病或心理疾病患者需要有知道自己正在「生病」的意識，才能主動的選擇就醫，才有機會被治愈。其實基督徒也是，我們也需要「罪」識感，才能讓我們了解到自己是一個殘破的形象。可能主流價值觀常常影響着我們，常常認爲人很有能力，能夠完成很多的事情。但事實並沒有這麼美好。我們一定會需要祂來赦免我們的罪，填補我們內心空缺的部分。也只有祂，才能做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對罪的定義，相信很多人都會想起「箭」和「箭靶」的比喻。這個比喻說明了在神眼中罪的標準是很高的，包括了做、說、計劃和想象一切不合乎上帝旨意和律法的事，都是犯罪。做和說是行爲上的犯罪，計劃和想象是思想上的犯罪，這些都是人所做所想的導致的犯罪。但並不只是「做了」和「想了」才能導致犯罪，可能自己沒有去做一件事情，也是犯罪了。這可能是「懶惰」導致的犯罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罪的來源和起因，其實我覺得這是很有意思的話題。人的罪性不是從外面而來，而是從裏面而來。其實罪性是由我們的心導致的。再回到《創世紀》第三章中所發生事情，講到罪進入世界的由來。可能我在之前會認爲罪的來源是因爲人吃了「分別善惡樹」的果子，我會將這歸於果子的「能效」。但當我更清楚的時候，我開始覺得之前的想法是錯誤的。如果神不讓我們吃的只是一顆蘋果，平平無奇，可能吃下去只是會有許多的維他命或者礦物質的補充，但神就是不讓我們吃，我們還是吃了，那我們是不是也已經犯了罪呢？即使我們不會分別善惡，但我們已經違背了神的旨意，選擇了一條背叛祂的道路。聖經中沒有詳細的記載亞當、夏娃的心理活動，但可能仔細一想，會不會他們在吃之前，就在想「我想要自己分別善惡，我不想要神定下的那一套」，所以人，選擇了背叛。而在有了這種想法之時，罪也就產生了。起初的義的地位就墮落了，成爲有罪的、敗壞的。從那一天起，我們都生在墮落的樣式之中。人，在神的眼中，也就多了個「背叛者」的形象。但，神如何回應呢？神似乎並沒有以背叛者的形象來待我們。我常常思考我會如何對待背叛我的人，使我更加的認識到神的恩典是我完全不配得的。因爲我似乎很難想象去使用和愛一個已經背叛過自己的人，難道你不會擔心他再背叛你嗎？我的原諒，似乎只能是「說說而已」。但神不是如此，祂完全的原諒了我們，祂也願意我們回轉到祂的計劃當中。祂選擇以完全的愛來愛你，即使你其實並不完美，有時仍會犯罪，會三番五次的背叛，但只要你願意回轉，祂都仍然站在哪裏。在第三章故事的結尾，講到「又在伊甸園的東邊安設基路伯」，是神將人趕出伊甸園後，設立了路基伯守在伊甸園東邊，因爲祂選擇離開自己原來的居所，與人同在。即使如此，他仍然願意，與人在一起。第三章的結尾，並不是神的審判，而是神的恩典。這如此不配得的愛，祂卻依然願意，讓這樣的愛臨到我們。神的回應，便是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們，又該如此做呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎我們依舊常常輕視了罪，或者常常會覺得自己「很好」。但其實，我們都是罪人，「終日所思想的盡都是罪」。我們的一切，都受到了罪的影響，因爲罪已經深入到了世界的每一個角落，每一片土地，除了耶穌外的所有人，沒有完全的，都是有罪的。所以，我們首先要做的，就是「謙卑」，並思想我們有着怎樣深切的理由要謙卑。我覺得思想理由，可以給我們有更大的動力去選擇謙卑，也會有從神而來的力量去選擇謙卑，戰勝自己內心的驕傲。再來，就是「感恩」。我們對上帝榮耀恩典的福音應當有怎樣的感恩之情？感恩不止於「思想」，而是需要用更多的行動來表示。並不是需要你一定要拋下自己的原本的角色，去爲神做工。可能是將自己原本的角色做的更好，而這份動力，就是爲着神去做工。我最近常常想起自己在作爲「學生」的角色上，到底有沒有盡上自己的本分。神也常常的光照我，讓我想起了自己經常「翹課」的一個形象。可能我需要的改變，就是爲了神去改變這個形象。神也會把一些其他的動力放在你的心中，也會幫助你去改變自己，並且陪伴你的整個過程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對「罪」也是如此，一但我們親近神，就會遠離罪。有時，我們需要的，只是去改變自己「不太親近神」的行爲。但只要我們踏出第一步，可能只是從不讀聖經，到一天讀一章聖經;可能只是從不靈修，到常常靈修，只要我們肯做出改變，就有機會堅持下去，神也會幫助你，讓你可以更加的認識祂，這也是我自己的經歷。一次改變，就會帶來更多的改變，再來，就能遠離罪惡，和神一起，走在祂給你的計劃當中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;成聖&#34;&gt;成聖&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;起筆於 2022 / 02 / 07&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「求你用真理使他們成聖。」 約翰福音 17：17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「上帝的旨意就是要你們成爲聖潔。」 貼撒羅尼迦前書 4：3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成聖是從主耶穌基督呼召一個人成爲真信徒之時起，借着他的聖靈，在這個人裏面所做的內在的屬靈之工。使他脫離他天然的本性，並把一個新的律放在他的心中。這個觀點也說明了成聖的工作是在他成爲「真信徒」時就開始了，並且這份工作不是單靠自己的力量能夠做到的，而是神借着聖靈在我們的內心所做的工作。在成聖的過程中，是神借着聖靈在我們內心做的工作，而我們要做的就是接受它所帶給你的成效，或者說變化，內心的變化，再逐漸的影響你的性格，你的行爲，再慢慢的「改變」你，將一個新的律放在你的心中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者也爲我們列出了一系列的基於聖經的&lt;strong&gt;成聖命題&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖是與基督聯合的結果，而這結果是借着真實的信心獲得的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;「真實的信心」是指帶有行爲的信心，與神有生命上的聯合。真心信也是借着愛來工作的。有一位牧師講到「我們其實並不能做什麼，我們，只能靠着神的愛來做什麼」，靠着神的愛所建立的信心也是最最堅固的，因爲祂的愛是永不改變的。我們也會因着祂的愛，靠着祂給的力量，活出信心的表現，在生命當中成聖。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖也是重生的果實，是與重生不可分割的必然結果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;一個重生了的、成爲新造的人，他會領受一個新的性情、新的律，並且活出一個新的生命。也就是成聖的樣式。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖是聖靈內住的唯一確實的證據，而聖靈的內住是得救所必需的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖是蒙上帝揀選的唯一可靠的記號。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖總是可以被觀察到的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;一個人的成聖是無法隱藏的。因爲在這個過程當中，是會帶來內心和行爲上的雙重改變。若沒有這些改變，就需要思考聖靈的工作有沒有影響到你的生命。並且大部分的改變，會讓人覺得越來越「不自然」，因爲他的氣質，性情，品格，狀態都會是與衆不同的。例如更加的謙卑，更加的熱心。可能一個成聖的人會因爲謙卑而看不到自己的改變，但也會讓身邊的人意識到你的變化。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖可見的標志&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;真正的成聖不在於有關信仰的高談擴論&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;真正的成聖不在於一時的宗教感覺&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;真正的成聖並不在於外在形式和外表的敬虔&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成聖不是從生命中的職責崗位退下來，也不是放下我們所有的社會責任&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;許多人會覺得逃避罪或者隱藏自己的罪，但這肯定是行不通的。就算避開了外界的幹擾，自己的內心已經敗壞了，單靠逃避是肯定無法解決問題的。真正的聖潔也不少逃避苦難，而是面對他們，戰勝他們。神也希望我們能夠在各自的崗位上都能榮耀神的名。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成聖也不是偶爾做出一些正確的行動&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;一貫的敬重上帝的律法，把它作爲生活的準則，一貫地努力順服&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;一貫的努力地遵行基督的旨意，並且順服祂可踐行的吩咐&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;一貫地渴望活出保羅在寫給教會的書信中所教導的準則&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在主動去行的美德上一向殷勤，還有我們的主作爲美好的榜樣，尤其是在彼此相愛的事上&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在基督信仰“被動”去行的美德上一向殷勤&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;這裏的「被動去行的美德」是指忍耐、恩慈和溫柔。這些都是難以踐行的，但卻都是最重要的品格。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖也是我們每一個信徒的責任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖也是需要成長的，並且具有不同的程度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成聖也在於殷勤地使用聖經所定規的途徑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此外，成聖並不使一個人免於許多的內心裏的衝突。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;這句話的意思是在說存在內心的衝突並不能證明一個人不是成聖的。當我們感到自己不能免於內裏的爭戰時，一定不要認爲自己不是成聖的。這些爭戰，也是我們靈性健康的記號。基督徒內會有良心的平安，也有屬靈的爭戰。而那些平安，往往是在爭戰後帶來的。面對世界的衝擊，我們不可能避免所有的試探。當我們內心停止了爭戰，很可能也停止了成長。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不是成聖使人稱義，但是成聖是討上帝喜悅的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在審判大日，成聖是顯明我們生命品格的絕對必須的見證。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在訓練和預備我們進入天國的這個目的上，成聖是絕對必須的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者在這裏提出了一個很值得我們思考的問題：假設我們真的到了天堂，我們真的會喜歡那裏嗎？ 毫無疑問，這是個直擊靈魂的問題。往往基督徒考慮的會在於我們是否能夠獲得天堂的門票，很多人卻未成思考過自己到底是不是喜歡哪裏。可能人可以忍受一時，但肯定無法忍受永遠的活在一個自己不喜歡、與自己格格不入的地方。趁還有思考的時間，是不是該想想自己到底是不是真心喜歡這個地方，或者說天堂的生活你真的會喜歡嗎？天堂的生活，就是敬拜的生活。以我們有限的思維想想，可能是天天唱歌，贊美神，讀神的話語&amp;hellip;&amp;hellip;但可能我們在地上就不喜歡這種生活，我們去到天上就會真心喜歡這種生活嗎？神也不會希望我們是不情願的在敬拜祂。所以成聖，是絕對必須的。這也是在預備我們進入天國的生活。若真以天堂爲榮，我們在地上的時候就要受一些訓練。即使這些訓練一開始很辛苦，很痛苦，但神其實都知道。祂也不會放棄我們，會陪着我們一起走這段路，等到經歷到神的愛時，我們就會更加的有力量，去爲神做更多的改變。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;「人非聖潔，不能見主的面」，這句經文常常使我在自己的生活中警醒。思考自己的信仰，到底對自己的生活是不是徒然無功的，對自己的生命是不是也是全然沒用的。我也需要這樣的警醒，讓我不至於常常沉迷於世界的娛樂之中。即使在現在的光景之下，我的品味，我的抉擇，我的喜好，我的傾向是來自於哪裏？是完全出於自己的喜好，還是他人的期待？我們所做的是什麼樣的事情，就會導致我們成爲一個怎麼樣的人。只有當我們走在成聖的道路上，我們的路才是正確的。而這步路的開始，也就是在求神與我們同在，將我們的一切交拖給他，求他來幫助我們，更加的依靠他，走向那條成聖之路。這也是必須的，因爲我們無法單靠我們自己的力量去完成這件事情。竭力的謙卑，便能得到無盡的力量。和神一起通行，你也能感受到那無法言說的喜樂。或許開始的痛苦會令你灰心，但不要放棄，神一直願意幫助着你，等你靠祂得力之時，就有信心一直堅守下去。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>改變自己「靈命」的懶惰</title>
        <link>https://7WayneLee.github.io/p/%E6%94%B9%E8%AE%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E9%9D%88%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%87%B6%E6%83%B0/</link>
        <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://7WayneLee.github.io/p/%E6%94%B9%E8%AE%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E9%9D%88%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%87%B6%E6%83%B0/</guid>
        <description>&lt;img src="https://7WayneLee.github.io/p/%E6%94%B9%E8%AE%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E9%9D%88%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%87%B6%E6%83%B0/background.jpg" alt="Featured image of post 改變自己「靈命」的懶惰" /&gt;&lt;h1 id=&#34;引言&#34;&gt;引言&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;該 引言 起筆於 2021 / 12 / 06&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章記錄的是我閱讀 金南俊先生所著《懶惰》 的讀後感。該書共有十一個章節，我計劃一天閱讀一個章節，並記錄讀完該章節的一些感想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再寫正文之前，先來說說我解釋一下爲什麼我會讀這本書。實話實說，這本書並不是我自己想看的書，我這個人也不太看「這類」著作。大概我生來是個喜歡聽故事的人，我只喜歡去看別人所說，所寫的故事，簡單點說，我覺得這樣可以感受自己沒有感受過的人生。所以，要拿一本太偏向說理性的書，然後再去成就我自己的故事，我覺得實在太難。再有一點，我覺得我不太需要看這本書。我雖然不是個「勤奮」的人，但要拿「懶惰」來形容我，也有些太過嚴苛。所以我當我知道自己因爲「一些事情」，要讀這本書的時候，我也很直接的去和「要求我讀這本書的人」說辯。但其實人生的大多數時候，能夠讓你自由選擇的事情真的不多。不過我其實也感受到了「他」的用心良苦。爲了讓我讀書，還特地買了一本新的紙質版的書給我。所以我也就和這本書結下了緣分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然如此，也就希望自己能從這次的讀書之旅中，去改變自己的內心和行爲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也願能夠祝福到更多的人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-1----第一章-懶惰的真面目--厭倦&#34;&gt;Day 1 &amp;ndash; 第一章 懶惰的真面目 —— 厭倦&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 07&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在 《箴言》 26 章 14 節，「門在樞紐轉動，懶惰人在牀上也是如此。」&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因爲作者在每個章節之前都會引用經文，所以我也會在每天的感想中記錄下這句經文。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一章作者主要解釋了自己所講的「懶惰」是什麼和如今的基督徒存在的一些現象。在看完了第一章之後，我馬上發現我在&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;部分所說的「我沒有必要看這本書」一類的觀點，應該是有些「自大」了。我發現我每天所做的，覺得自己很「忙」，其實都只是在爲屬世的價值而忙綠。而在「靈命」上其實還是「懶惰」的。在有早課的時候，都會把自己原來安排好的「早靈修」時間拿去補眠;每天大多數的時間被課業，手機，遊戲 &amp;hellip;&amp;hellip; 佔據了，就讓自己有了「少讀經，少禱告」的理由。雖然自己身體不是懶惰的，但卻讓自己的靈命上「懶惰」了。好比經文當中的「樞紐」，雖然每天開關門的次數很多，但卻沒有任何變化，也沒有進步，只是減少了自己的機械壽命，如同躺在牀上的人一般，也不會有任何變化，除了流逝的時間。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一章首先講到要基督徒改變「懶惰」的理由，就是基督徒是世界上的「光」和「鹽」。不僅僅是在教會當中才是，而是每時每刻都是。而再每個人的角色或崗位上，一個不懶惰的基督徒是能夠祝福別人的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​      「想要改變世界，首先要讓自己成爲這世上必要的存在，這樣我們說的話就會有分量」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這句話也讓我想起了建立 美國 的國父們，他們說的話和做的事情，有那份決心和勇氣，和他們信仰離不開關系。自然，想要改變自己，就要先改掉自己的「懶惰」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中講到了有一個基督徒每當教會有事情都很熱心的第一時間來教會服侍，但作者卻很不贊同這樣的做法。因爲其實上班工作的場所就是宣教禾場和服侍的地方。我想起我並沒有這樣的意識。身爲學生的我也沒有把學校當作是自己傳福音的第一場所。更多的是我行我素，既不太認真上課，也和同學沒有太好的關系，這也導致了我給我的同學留下了很多不好的印象，我便沒有太多表明自己是基督徒的身份。我發現必須要更正自己的觀念，並且也要改變自己的作爲，給別人留下一個好的形象，做好自己的本分，才能榮耀神的名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，作者也列舉了一些「懶惰」的弊端。首先，懶惰會&lt;strong&gt;讓健康的思想消失&lt;/strong&gt;。懶惰的人沒有明確，條理分明的精神世界，即使能說會道，卻無法擁有能讓衆多人相信跟隨的健康有益的思想。再來，懶惰人的生活，也是&lt;strong&gt;沒有進步的生活&lt;/strong&gt;，只會躺在牀上，消磨自己寶貴的時光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後，作者提出了基督徒要在信仰生活中要有明確的目標，而且要照着目標活出信實與殷勤的生活。這裏的信實，也就是按要求完成自己的計劃。例如每天早上 6 點靈修禱告，不論如何都一定要做到。殷勤是指熱心與恆心，如果沒有殷勤也就沒辦法堅持下去。在此之中，還要特別敏感自己&lt;strong&gt;靈魂的厭倦&lt;/strong&gt;，厭倦會讓自己產生懶惰的心態。並且外人單從外表看你，不容易看出你靈魂上的厭倦。所以我們也要按靈魂的需要重整自己的生活。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-2----第二章-懶惰的根--自愛&#34;&gt;Day 2 &amp;ndash; 第二章 懶惰的根 —— 自愛&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 08&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在 《箴言》 22 章 13節，「懶惰人說，外頭有獅子，我在街上就必被殺。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二章的開篇，先用了一個懶惰人遭小偷的故事來引入。即使知道已經有小偷進到家中，卻還是依舊睡眼朦朧，舍不得離開自己的牀，最終看着小偷偷走自己值錢的東西。其實剛開始看的時候，我覺得怎麼會有這麼傻的人，都已經看到別人進到家裏，心理想着要是他敢偷東西就死定了，自己卻沒有任何的行動。但後來反思自己的生命，也常常給一些「誘惑」留下了破口。可能明知道自己把時間花費在對自己無意義的事情上，卻還是容易享受其中帶給肉體的歡樂，心理雖然想到要多「讀經禱告」，實際上卻沒有什麼實際的行動。一想到這裏，就笑不出來了 &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中說講的自愛，更多的是偏向於肉體的層面，是爲了滿足肉體而去選擇一種讓現在過得更舒適的生活。這裏可能會產生誤會。基督徒並不是不能過一個舒適的生活，而是說基督徒不能將肉體上享受定爲自己的目標。如果這種「自愛」的想法在你的腦海中蔓延，那麼懶惰的根就已經悄悄的扎根在你的心中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人的懶惰，其實就是拒絕勞作。勞作會給身體和心理上帶來「疲憊」的感覺，出於「自愛」的角度，就會逃避或者拒絕勞動。《聖經》在創世紀中記載了亞當和夏娃在伊甸園的生活。在未被趕出伊甸園之前，他們在伊甸園也要辛苦做工，他們給牲畜，植物起名字，看守神創造的世界。所以即使人類沒有犯罪，生活在伊甸園中也是需要勞動的。而勞作的疲憊，才是「罪」給我們帶來的刑罰。所以勞動，就是神賦予我們的義務。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中的一句話「在沒有罪的情況下治理美麗的伊甸園也需要付出勞動，那麼爲了醫治因着罪而毀壞的世界，豈不是要付出更多的勞動？」，我覺得寫的很好。基督徒既然是世界上的「光」和「鹽」，就必須要更加的努力去完成神給我們留下的工作，讓光能夠在黑暗的世界當中，發出榮耀神的亮光。擺脫屬於肉體的自愛，奔跑神要當行的道。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-3----第三章-懶惰的發展--情欲&#34;&gt;Day 3 &amp;ndash; 第三章 懶惰的發展 —— 情欲&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 09&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在 《箴言》 21 章 25 節 ，「懶惰人的心願將他殺害，因爲他手不肯做工。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英文當中有句俗語這樣說道:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​     「&lt;strong&gt;Rome was not built in a day.&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這句話和中文諺語中「&lt;strong&gt;冰凍三尺非一日之寒&lt;/strong&gt;」異曲同工，都是在說凡事都需要逐漸積累的一個過程。同理，一個人要變成一個懶惰的人，也不是一蹴而就的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一章講到，懶惰其實源至於一種不健康的自愛當中，而這也僅僅是個開始而已。當這種自愛的種子在你的心中生根發芽的時候，慢慢你就會開始採取一些自愛的行動。在懶惰的初期階段，你並不會完全的不履行自己的義務，而是在履行的時候沒有盡上自己的全力。例如你會開始在上班的時候「摸魚」，或者看到困難的工作就主動交給別人或者選擇性的略過那一部分工作。這便是懶惰的開端了。這裏強調的其實不是你用了多少力氣去做這件事情，而是你有了爲自己省下力氣的這個想法浮現了出來，並且行動上也這樣去做了。更多需要注意的，是你的心已經有了這種僥幸並且不願意受苦的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再到了第二個階段，你便會變本加厲，更進一步。從不善盡義務，到完全放棄義務，這從邏輯上也是很正常的遞進關系。畢竟全力以赴比不盡的全力的人辛苦的多，而不盡全力的人又比什麼都不做的人更加辛苦了。這時候你的心很自然的便會引導你走向放棄義務的這條路。可能會有人覺得危言聳聽，其實不然。在中國古代思想中，「循序漸進」是一個很有智慧和深度的思想。開頭提到的兩句諺語，其實也被包含在這個思想之中。一個人在給你傳導某種思想的時候，如果是馬上指出他的思想，然後硬塞給你，你馬上就會覺得不舒服。但要是他慢慢的一層層給你傳輸，你可能很容易就接受了。更何況，給你傳輸這種「懶惰思想」的還不是別人，而就是你自己，既沒有任何介質傳輸過程中的損耗，並且還能 24 小時不間斷的給你灌輸，你想要從懶惰的狀態中翻身，怕是很難了，等待着你的也只有越陷越深的結果了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再來，人也不能什麼也不做，那也就只能做一些能滿足自己肉體欲望的事情了。這下，你的身，心就已經完全被你的情欲所控制了。不但只你的生活可能會產生翻天覆地的變化，你與神之間的關係也會在這個過程中被逐步破壞了，以愛連接與神建立的和睦關係所帶來的屬靈喜樂，也會煙消雲散。並且，在滿足肉體情欲的這條路上，你不免會作出一些違反法律或者道德的事情。可見，隨着懶惰的逐步發展，會帶來多大的影響。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使如此，但只要我們願意立志放棄懶惰，過信實又殷勤的生活，神必定會幫助我們。只要我們願意付出行動，就一定能夠戰勝懶惰。最重要的是能立刻回歸到神的面前悔改，因爲懶惰是一個從不停止攻擊的敵人。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-4----第四章-懶惰的選擇--不注意&#34;&gt;Day 4 &amp;ndash; 第四章 懶惰的選擇 —— 不注意&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 15&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在《箴言》 24 章 30 - 31 節，「我經過懶惰人的田地，無知人的葡萄園，荊棘長滿了地皮，刺草遮蓋了田面，石牆也坍塌了。」&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在寫正文之前想感謝一些讀者的來信。很感謝你們的鼓勵和贊美。其實我在開始並沒有逐篇寫讀後感的打算，因爲一些原因，我不僅需要讀完這本書，也答應了會和別人分享我的讀書感想。出於「負責」的角度，我還是決定認真的完成這次分享，於是就有了這一篇持續更新的讀後感專題。我的「認真」也僅僅能做到把每次的感想都記綠下，不至於再最後總結的時候忘卻。不過竟然會有人喜歡我這種不成文的筆法，在這裏十分感謝。希望大家也能從我的文字中收獲到自己的感動，再次感謝。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;第四篇的篇幅不長，寫到了懶惰的其中一種表現方法 —— 不注意。其實在現代人中，「我沒注意」似乎是一種很常見的說辭。可能在考試之後，領到試卷發現自己本來會做的一道題做錯了，可能會和父母說「我沒注意，所以這題做錯了」;在赴約遲到的時候，可能會和等你的朋友說「我忘記了，沒注意時間已經快到了」。「我沒注意」，看似是將責任歸於自己的不小心，其實真正的原因，還是自己的「懶惰」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;試想，若是在你很看重的事情上，你還會「不注意」嗎？若是這場考試是你人生最重要的一場考試，你會不更仔細的檢查答案嗎？如果和你會面的，是你鍾意的對象，你還會遲到嗎？有些人可能會在每件要做的事情上做一個選擇，這件事對自己很重要，於是就會緊張一些，想要表現的更好;但在另一件事情上，似乎沒那麼重要，或者是自己可以「偷工減料」，選擇一些「偷懶」的方式讓自己舒服一點。可能有的人覺得很正常，這也不算懶惰，只不過是偷懶罷了，該做的事情我還是一一做好了。但不要忘了第三章所講到的懶惰的發展方向，當一個人隨着情欲放縱自己時，它只會更加的放縱，最後甚至會將對自己「很重要」的事情也歸類到「不重要」的事情當中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;開頭引用的經文中，「田地」和「葡萄園」，是當時人們重要的飲食來源。「荊棘長滿了地皮，刺草遮蓋了田面，石牆也坍塌了」，這裏並不是指懶惰人不勞作，而是他沒有更好的治理他的田地和葡萄園，使他的園子裏長滿了荊棘和雜草。園中的治理，其實也是管理員責任中的一部分。如果園中長滿了雜草和荊棘，卻沒有人除去，就會導致收成變差。正如我們一般，在爲神做工時也要除去自己生命中的「雜草」和「荊棘」，專心致志的來爲主做工，這樣也才能被神所喜悅，自己也才能更好的盡上自己的責任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以試着改變自己，舍去那句掛載嘴邊的「沒注意」，更多的去發現自己真正的問題，也才能得到最好的答案。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-5----第五章-懶惰的結果--痛苦&#34;&gt;Day 5 &amp;ndash; 第五章 懶惰的結果 —— 痛苦&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 20&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在《箴言》 15 章 19 節，「懶惰人的道像荊棘的籬笆;正直人的路，是平坦的大道。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此章的主題經文就說明了懶惰人結果。「懶惰人的道像荊棘的籬笆」，這句經文中的「道」的意思是 “ 正式開闢的大道 ” (Way)，雖然一開始的道是「開闊的」，但走到末尾，則會像長滿荊棘籬笆的道路。再來看後半句 「正直人的路，是平坦的大道。」，這裏的「路」是 “通行之路” 的意思，接着出現的 「大道」，是指既寬廣又連接於天，呈直線的高速公路。即使最初只是只供通行的小路，但慢慢走下去，會發現自己走在真正連接於天，寬敞筆直的道路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;經文中，也將「懶惰人」與「正直人」做了個對比，說明「懶惰人」與「正直人」是相對立的。在第二章中講到，懶惰的根是來自於人肉體的自愛。而這種自愛也是不討神喜悅的，神也用諸多的比喻教導我們要做殷勤的工人。在《創世紀》中講到，人因爲犯了罪，神說「你必須汗流滿面才得糊口」，說明人會受到勞作後所帶來的痛苦。而人因自愛，選擇了「懶惰」，這其實也已經違背了神的命令。即使逃避了勞作時的痛苦，但到那時，卻還是不能逃過那更大的痛苦，得不償失。要成爲一個正直人，首先就要除去內心當中的懶惰心理，帶有僥幸的懶惰，會破壞你的內心，使你走向痛苦的道路。只有除去心中的僥幸和所謂的自己的「小聰明」，才能真正成爲一個正直人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這章中提到了一個問題：在神問你有什麼理由值得繼續活着時，你要怎麼回答？ 我在高中的時候和同學討論過「生」「死」的問題，當時我說如果我現在馬上離開，我覺得也無所謂，因爲我覺得我沒有什麼值得活着的理由。但如果現在要我回答，我還是希望能繼續活着。我意識到我可能擔當着一些我無法逃脫的「責任」，我會想要繼續的完成，我希望盡上我自己的本分去承擔這份責任。我希望能爲這世界做一些美好的事情，爲神的國去做一些事情，也希望能夠看到 2049 年後，這個世界又是如何，是失望，還是高興。可能人都很少會想自己爲什麼會出生，或者爲什麼活着，但這其實是一個很重要的問題，因爲上帝在我們每個人身上都有祂完美的計劃，祂也讓「萬事都互相效力，叫愛 神的人得益處」。敏銳的察覺，再勇敢的去赴身於計劃當中，是每個基督徒應當盡的本分。我們也應當把它，活出在我們的生命當中。用實際的生活來證明自己不懶惰，而是盡力去完成自己該做的，努力的活在這世界上，討神的喜悅而活。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-6----第六-七章-懶惰與睡覺&#34;&gt;Day 6 &amp;ndash; 第六 、七章 懶惰與睡覺&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 21&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;第六章 開篇前作者引用的經文記載在《箴言》 19 章 15 節，「懶惰使人沉睡，懈怠的人必受飢餓。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七章 開篇前作者引用的經文記載在《箴言》 20 章 13 節，「不要貪睡，免致貧窮;眼要睜開，你就吃飽。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;談到睡覺，很熟悉的一個話題，因爲這是個每天都會經歷的事情。白天工作，晚上休息，是人類的生活習性。在中文圈中有時候會以「豬」來形容一個懶惰的人，因爲在人眼中，豬每天吃了睡，睡了吃，就是「懶惰」的代言人。所以「睡覺」與「懶惰」在人看來是息息相關的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在聖經當中也是如此，「懶惰使人沉睡」，這句經文當中使用的「沉睡」這個詞，與《創世紀》中亞當「沉睡」時創造夏娃相同。懶惰導致的沉睡，也如同「死」一般的沉睡，會讓你察覺不到身邊發生的事情，只想一直一直的躺在牀上睡下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對於睡覺，也有兩種的情況，一種是肉體的需要，一種是屬靈的沉睡。肉體的需要很好理解，我們人都是軟弱的，在工作了太長時間後往往容易產生疲倦感，這時肉體就需要一定的補充和休息。補充往往來自於飲食，而休息更多是依賴充足的睡眠。但懶惰帶來的睡意往往會超過肉體的需要。當無窮盡的睡意壓來時，你會因爲自己的懶惰選擇繼續睡下去。但睡得太多，也不一定能完全消除疲倦，更容易帶來倦意。我常常因爲睡太長而導致頭昏眼花，內心也沒有那份「睡滿」的滿足感。並且這也會影響到自己原來的一些計劃，使得自己不能夠正常的去做一些事情。當你因爲睡意少去了早上靈修，讀經的時間，就帶來了更嚴重的後果，它已經影響到了你屬靈的生活。日復一日，你會容易陷入屬靈的沉睡，並且靠自己難以醒來，即使你一開始會感到不對，但漸漸的你會失去這份敏銳感，你和神的關系也就被破壞了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起我這學期發生的一件事情。我未搬校區之前，我經常會和朋友們一起有早靈修的時間。這也使得我每天要早起，我舍友察覺到後，問我爲什麼每天都要早起，我則以「晨跑」作爲理由。在搬校區後，沒有再嘗試過早起靈修。當我的舍友問我怎麼最近都沒有「晨跑」的時候，我才感到深深的愧疚。感謝神透過身邊的人來提醒我這件事情，我也抓住了這次提醒，也堅持每天早上有靈修的時間。當懶惰在你的心中扎根發芽時，人是很難察覺到的，再加上沒有神的話，屬靈的敏捷性就下降了。所以我們要時時驚醒，不要給懶惰的心思留下機會。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前幾天，也有朋友說到自己仿佛患上「累累病」，即使每天有睡覺，也有運動，也努力工作，但就好像「充的電只夠支持自己兩分鍾」。我比較相似的經歷是在自己屬靈低潮的時候，因爲自己的一些「執念」，感覺到失去對世界的一些盼望。雖然我沒有嘗試運動，但我「十分」努力工作。我將教授布置的作業全部都超額完成，在還未學到的部分就先自學，再去完成。但當作業完成後，我也體會不到新鮮感或者說是滿足感。因爲內心當中始終想着其他的事情，情緒上低落，每天都覺得活着很空虛、很累，就算睡再久也消去不了的疲倦感。但當後來我嘗試再去讀經和靈修的時候，我發現我仿佛沒麼倦，我覺得活着沒那麼像在虛度光陰。後來神也在各樣的事中解開我的心結，我也再慢慢找回狀態。當然，這也提醒我們要常常帶有一顆敏銳的心，發現自己「肉體」和「心中」的異常，當我們分辨出來源時，只要對症下藥，問題也都能解決了。累，可能是身體上的疲倦，也可能是所謂的「心累」。肉體上的疲倦，可能你需要食物，睡眠，甚至是藥物來調節。但內心當中的問題，也只有你的心能給你解答。神也就是哪位最懂你的，祂也願意幫助你去了解你的心，帶你走出這段困境，但，也同時需要你接受祂。在你無法判斷時，你也可以嘗試去問一問那位神，我相信他不會騙你，並且每次的「治療」也都是最適合你的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;經文中「不要貪睡，免致貧窮;眼要睜開，你就吃飽」，「貧窮」不單單是指金錢，也是指你的「精神財富」和「天上的財富」。人一但懶惰，失去的不僅僅是地上的財寶，也會失去天上的財富。在這個我們不能停下腳步的時代，希望能夠努力的去完成自己應盡的本分，得到那屬於天上的賞賜。希望有一天能和你、和他，和我認識的人，一起談笑風生，一起坐在天上聊聊在地上發生的事情，那會是多麼美好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「願我可。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-7----第八章-懶惰討厭熱情人對懶惰與良善之事的反應&#34;&gt;Day 7 &amp;ndash; 第八章 懶惰討厭熱情：人對懶惰與良善之事的反應&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 22&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在《箴言》 19 章 24 節，「懶惰人放手在盤子裏，就是向口撒回，他也不肯。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到標題，我其實更多想到的是發生在最近的幾件事情。就在我寫的同時，矗立在香港大學的國殤之柱也正在被拆除。我很難說出我的感受，特別我身處「牆內」。我似乎只能暗自嘆息，深深的無力感和傷痛又從我的心中發出。不單單只是因爲國殤之柱的移除，更因爲香港的淪陷而感到深深的哀痛。仿佛，不單單只是那一根柱子被拆除了，更像是一代又一代的香港人中，那根象徵香港自由，法制，民主的柱子，也已經被拆除了。這個世界，也又多了一個地區，蒙上了一層陰霾。我能做什麼呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;經上說，「懶惰人放手在盤子裏，就是向口撒回，他也不肯」，正如同我一樣，仿佛只是知道了，卻依然無動於衷，也沒有選擇來爲這些地方和人來祈禱。有時甚至還會懷疑自己的禱告，「這些地方難道真的會改變嗎？」，「難道不是已經是定局了嗎？」，種種在人的想法會充盈在我的腦海中，然後漸漸的我會失去對禱告的熱情和信心，我甚至不知道怎麼開口來爲這地方禱告。不將食物放在口中，咀嚼後咽下，是不可能填報肚子的;爲了一件事情單純只是傷心哀痛，也不會起到任何的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聖經在《尼希米記》中記載了尼希米的故事。當他在別國聽到耶路撒冷和他的同胞所發的事情後，他悲痛哀哭，並且禁食來爲這他的同胞和國家來禱告。第一次聽到時，我感到無比的震撼。因爲他對他的國家的哀痛，仿佛是由心而出，很真誠，並且願意禁食的去爲他的國家和同胞們禱告。我看到了他對神的國和神的百姓的牽掛和愛，而那份愛，也是我所沒有的。我常常了解到我的國家發生的事情，如果覺得是好事就高興，如果是壞事就傷心。我只會停留在「傷心」的層面，也沒有爲着這些事情來禱告，仿佛只是表面傷心，內心當中卻沒有真的牽掛這那個地方，也沒有爲着改變它來去獻出屬於自己的東西。我看到了自己是虛僞的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我依然感謝神，讓我能夠看到和明白一些事情，感謝他讓我不是停留在無知的階段。也讓我也還有回轉的機會，也讓我了解到熱心的禱告，並把結果交拖給神就是最好的方法。或許我能夠在以後的某一天和一些人一起站在戰場上，但我相信神依然掌權，我也靠着神的名爲這個世界僅存的美好而奮鬥，去改變自己，讓自己也擁有上戰場的資格。在某一天將來成爲那精英鬥士，爲這一些價值，來去奮鬥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《馬太福音》5 章 13 節當中記載到，「你們是世上的鹽。鹽若失了味，怎能叫它再鹹呢？以後無用，不過丟在外貌，被人踐踏了」。基督徒在這黑暗的時代中，是世上的光和鹽。基督徒的價值若是被世俗而影響了，就如同失了味的鹽一般，失去了他的作用。所以，我們要努力的成爲那「有用的」，在各自的位置上，熱情殷勤的做那光和鹽。因爲，這也是所有基督徒的責任。這個世界也需要更多的基督徒站出來，堅守一些屬於全人類的「共同價值」。我害怕&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%B7%E5%88%9D%E4%BB%96%E5%80%91%E2%80%A6%E2%80%A6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;《起初他們》&lt;/a&gt;中所說的，會再次發生在你、我或者他的身上。所以，滿懷着熱情，爲這世上的良善之事，一起努力吧，一起守護《聖經》所帶給我們的「價值觀」。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-8----第九章-當靈魂的厭倦與肉體的懶惰相遇懶惰與驕傲&#34;&gt;Day 8 &amp;ndash; 第九章 當靈魂的厭倦與肉體的懶惰相遇：懶惰與驕傲&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 27&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在 《箴言》 26 章 16 節，「懶惰人看自己比七個善於應對的人更有智慧。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此先祝大家聖誕快樂 Merry Christmas ！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;說到驕傲，很多人，包括我再未讀這章節之前，都只會覺得這只是一個不好的品性或者行爲，並不會把它和所謂懶惰扯上關系。但在《聖經》上卻不是如此說。在本章的主題經文中說到「懶惰人看自己比七個善於應對的人更有智慧」，即使有七個人向懶惰的人提出相同的答案，懶惰的人也不會放棄自己的主張。這裏所指的情況是懶惰人因爲自己的「固執」而不願意放棄自己的主張，而不是懶惰人經過深思熟慮後依然堅定自己的答案。這種沒有邏輯的固執，也是懶惰人的特點之一。面對他人所提出的質疑，並不願思考是非，而至始至終沉浸在自己的世界中。自己固執的認爲，也就源自於自己內心的驕傲，而在驕傲已先，懶惰的想法就已經進入了他的內心，並開始工作了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天早上的靈修經文，記載在《約伯記》40 章 1 ～ 5 節，也於「驕傲」和「固執」有關。雖然在第五節中約伯說到「我說了一次，再不回答;說了兩次，就不再說」，但約伯在行爲上還是這樣做了。在當神對他說話之時，他仍舊想要堅持自己的立場，仍然抱怨神並沒有回答他的問題。這是約伯的「固執」。有些時候，我們也並不是真正的在渴望神的一個答復，而是在渴望神給你一個「滿意的」答復。我時常的沉浸在自己的世界當中，口裏順服，心裏卻早已給自己定下了一個答案，並且不願聽他人的意見。一昧的固執，既是不順服，也是因爲自己的驕傲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神並不希望我們以這樣的想法來等待祂。在羅馬書中也說到「但我們若盼望那所不見的，就必忍耐等候」，這裏的「忍耐」，就需要我們學會謙卑。也只有真正謙卑下來，放下了自己的驕傲固執，也才能真正的學會順服，去對那看不見的心存真正的盼望。而不是出於自己想要的，反而給神指明一條道路。謙卑人也會得到別人所得不到的智慧。同樣，一個有智慧的人也是不會隨意的對待別人所提出的意見，更何況是七個人共同說的話。神也只會將智慧賜給那些殷勤生活的人，因爲有智慧的人都是對神忠心的人，而懶惰，是與忠心恰恰相反的名詞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我最近的課題，也在於耐心的等候和順服神的旨意。既然神也已經將教導賜下，若我們不靠着神的能力去遵守和行出，我們就不是那忠心的僕人了。也只有我們殷勤的追求神，也才能靠着他去戰勝自己的心魔，放下自己，更加謙卑的去跟隨他。也願我在等待的過程中也能感受到神的愛和恩典，願他賜下平靜，好讓我也能在一切事上都能夠專心，最後也能順從神的旨意，看到祂的美意。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-9----第十章-因那禱告而哭了懶惰人給神帶來的痛苦&#34;&gt;Day 9 &amp;ndash; 第十章 因那禱告而哭了：懶惰人給神帶來的痛苦&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 28&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在 《箴言》 10 章 26 節，「懶惰人叫差他的人，如醋倒牙，如煙薰目。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從來沒有想過，神是否會因爲一個人的懶惰而難受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地上的僱主，會因爲討厭他懶惰的僱員。不過，似乎能讓僱主感到難受的，只是懶惰的員工欠下的缺口，影響到了自己的利益。以世上的價值觀來看，人討厭懶惰，是因爲別人的懶惰，會給自己帶來不便。而這個價值觀，也只在於對「他人」的框架或是指點。從來沒有人會意識到自己的懶惰是有問題的，因爲懶惰並不會給自己帶來痛苦。人反而更加容易去享受懶惰。在給僱主帶來了不便後，卻也不會因爲自己的錯誤而內疚或抱歉，因爲懶惰的行爲讓他感到愉悅，沒有太多的罪惡感。而僱主呢，可能就會選擇再找新的職員了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但，我們與神的關系呢？聖經上說我們是神的「僕人」，那神會因爲我們的懶惰，會產生怎麼樣的想法呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神會因爲我們的罪而憂傷。《創世紀》第 6 章 6 節 「耶和華就後悔造人在地上，心中憂傷」，這裏的「後悔」與我們現在的意思有差異，它的原意是指憂傷、難過。神會因爲他所造的人犯罪，而感到憂傷難過，但缺依然願意賜下恩典給我們。也在彩虹之下與我們立約，不會再被洪水滅絕。神會因爲我們的行爲難過，但不會撇下我們。如同浪子回頭的比喻一樣，他也希望有一天你能回心轉意，再次的回轉到他面前。即使你不可愛，即使你沒有盡力做工，只要我們悔改，祂依然願意接受我們，並且很願意的帶領你走出這個罪的泥潭，再次爲他所用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我們呢？既然清楚了神的愛，卻還要陷在無盡的「懶惰」中嗎？還要看着神的難過而無動於衷？還是選擇做一個有智慧的人，盡早的爲神做那奇妙的工呢？最近我常常體驗到神做工的奇妙。有一個好朋友在幾天前給我推薦了一個基督徒 Youtuber，我訂閱後，在一次空閒時間無意間點開了他的視頻，是關於講到基督教的「公平性」。結果在和另一個朋友傳福音的過程中，他就提出了基督教不公平的觀點。我就剛好照搬視頻原稿，他聽完我的分享後，也認同了我的觀點。所以，假如我沒有看到這個視頻呢？我可能就會錯過一個爲神做工的機會了。這也鼓勵了我，神也會透過我們身邊的人來幫助我們，也會透過你的生活再去幫助別人。所以，拋棄懶惰，殷勤的去做自己應當做的，神就會在合適的時機使用我們。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;day-10----第十一章-刻印在心中的情景從懶惰記取的教訓&#34;&gt;Day 10 &amp;ndash; 第十一章 刻印在心中的情景：從懶惰記取的教訓&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此篇文章寫於 2021 / 12 / 29&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開篇前作者引用的經文記載在 《箴言》 24 章 32 - 34 節，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​     「我看見就留心思想，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​         我看着就領了教誨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​         再睡片時，打盹片時，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​         抱着手躺臥片時，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​         你的貧窮，就比如強盜速來;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​         你的缺乏，仿佛拿兵器的人來到。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在寫文章前，想要先說到一件事。今日早晨，香港警察拘捕了《立場新聞》6名前任、現任高層，其中包括著名歌手何韻詩。一早想到，社運人士在香港的後果是什麼。可能他們自己也早就清楚了應該要受國安法的刑罰，但時候來到的時候，會不會也有着一絲的驚訝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「哦，原來系今日來拉我。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我佩服他們，在患難之中還有這般的勇氣，也有與不義對抗到底的心智。即使，可能要承受的，他們也無法預料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們不能做什麼，唯一可以做的，就系爲他們祈禱。求神的公義也來到彰顯在這地，也願神按着祂的旨意成全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天所講到的是懶惰的「教訓」。教訓可以是從自己的親身經歷汲取的，也可以是看到別人身上的例子就明白的。我記得小時候聽說過一個故事。有個人因爲不相信毒品的癮會讓人無法自拔，所以就以身試毒後，才了解到毒癮是人所不能控制的。這個故事中的人就是以親身經歷了解了毒品的危害後，才醒悟過來。這種方法雖然直接，但大部分人都不願意這樣做。因爲有些時候的後果，是自己不能承受的。我們要了解懶惰所帶來的危害，最好的方法也不是自己去經歷一次懶惰的過程，等到嘗試到了這種痛苦後再去悔改。這種「花錢買教訓」的做法有時適用，大多數時候其實是不太適用的。有智慧的聰明人會從別人的例子當中就記取了教訓。例如寫作《箴言》的所羅門王。他所看到的殘破不堪的葡萄園，我相信很多人也都能看到。但他卻能從別人能看到的景象中，汲取到別人所看不到的深刻道理。這就是他的智慧所在。他自己肯定也不是一個懶惰的人，但他會從別人身上看到懶惰的後果，進而時常警醒，自己一定不要做懶惰的人，還寫下了智慧的言語來提醒後人懶惰人的下場是什麼，勸免他們不要做一個懶惰的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;耶穌常說到「凡有耳的，就應當聽」，「聽」不單單只聽到而已，而是要在自己的身上發生改變。這個教訓如果沒有令你轉變思想或者改變你的行爲，就毫無益處。現代人常聽教訓，卻始終重蹈覆轍。看了這麼多的歷史，卻看不清現在的形式，這也是可悲的。願神的恩典也臨到我們，讓我們做一個有智慧的人，能將他的勸免記在心中，不至於我們要自己感受自己所帶來的教訓。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;最後&#34;&gt;最後&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;終於是到最後一章了，感恩神讓我也能夠堅持讀完這本書，並記下了自己的一些感想。老實說，我蠻感恩有這本書的。因爲它讓我深切的體會到了自己「靈命」懶惰的不堪。我也嘗試着不再懶惰，在發現自己生命的破口後，就及時悔改去封堵住這些破口。在前幾天分享到「覺得自己改變了什麼」的時候，我其實也不曉得要說什麼。有朋友說我好像「變了」，但至於是哪裏變了，變好了、變壞了，我也不太清楚。但我知道目前的我也不只是單單靠着自己的力量去改變，而是更多靠着神的話語來改變。不得不說，這本書可能只是在講懶惰的問題，但在讀完後，是讓你殷勤去改變自己的其他問題。在當你願意去做的時候，你的懶惰的心，也在同時被消散了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，懶惰不是三言兩語能戰勝的，也不是讀完這本書後就一定不會再次復發。但只要我們願意殷勤的去做，並且行動上也證明出來了，那麼懶惰一定也會隨之遠去。遠離了懶惰，就是走在靠近神的方向上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望這篇文章也能祝福到更多的人。願神賜福給各位。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
